<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>    
    <fileDesc>
      <titleStmt>
	      <title>Prooemium</title>
	      <author>Simon Magister</author>
	      <respStmt>
	        <persName xml:id="MSC">Michael Stenskjær Christensen</persName>
	        <resp>Encoding and transcription</resp>
	      </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.1">
          <date when="2018-03-15">March 15, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Michael Stenskjær Christensen</publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L">Leipzig UB 1359, ff. 44r-77v
          <msDesc>
            <physDesc>
              <handDesc>
                <handNote sameAs="h1" xml:id="L1" scope="major" medium="brown">
                  Main hand. Brown ink.
                </handNote>
                <handNote xml:id="h2" scope="minor" medium="black">
                  Secondary hand. Black ink. This is possible the same hand as
                  the marginal notes of a later cursive date. On one occassion I
                  have seen this hand fill out a fenestra in the main text
                  (44ra). He might have had access to another witness.
                </handNote>
                <handNote xml:id="h3" scope="minor" medium="light brown">
                  Tertiary hand. Light brown ink.
                </handNote>
              </handDesc>
            </physDesc>
          </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
                 url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/1.0/critical.rng">
      </schemaRef>
      <editorialDecl>
        <p>
          Encoding of this text has followed the recommendations of the
          LombardPress 1.0.0 guidelines for a critical edition.
        </p>
        <p>
          This particular scribe has a bad habit of using the same
          abbreviation for huius and huiusmodi (h9). When I read
          huiusmodi for huius, it will be apparent in a critical note.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-03-15" status="draft" n="0.0.1-dev">
          <p>Revision for first valid encoding.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb n="44r" ed="#L"/><cb n="b" ed="#L" />
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-31-l1prol">
        <head><supplied ana="#meta-text">Prooemium</supplied></head>
        <p xml:id="da-31-l1prol-b56722">
          <cit>
            <ref>
              <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> scribit in primo
              <title ref="#Arist.PA">De partibus animalium</title>
            </ref>
            <quote type="paraphrase">
              quod plus delectamur et diligimus scientiae de rebus
              incorruptibilibus et aeternis, quamvis solum probabiliter et
              topice sciamus quam scientiae omnia reliqua quae apud nos sunt
              necessarie et demonstrative.
            </quote>
          </cit>
          Et ratio huius propositionis est quia secundum
          <ref>
            <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> tertio
            <title ref="#Arist.Top">Topicorum</title>
          </ref>
          et secundum
          <ref>
            <name ref="#Alanus">
              <app>
                <lem>Alanum</lem>
                <rdg type="correction-substitution" wit="#L">
                  <subst>
                    <del>alarium</del>
                    <add>alanum</add>
                  </subst>
                </rdg>
              </app>
            </name>
            in libro suo <title ref="#Alanus.DePlanctu">De planctu naturae</title>
          </ref>
          illa quae cum maiore difficultate et labore acquiruntur cum maiori
          delectatione et dilectione possidentur, eo quod delectatio nihil aliud
          est quam quies iure amata. Unde et
          <cit>
            <ref>
              <name ref="#Alanus">Alanus</name> in praedicto libro dicit
            </ref>
            <quote>
              praemia quidem laboribus comparata ceteris muneribus dulcius
              elucescunt, munera enim empta laboribus, iucundius omnibus
              clarescunt gratuitis, labor enim antecedens quamdam consequenti
              <app>
                <lem>praemio</lem>
                <rdg wit="#L" type="correction-substitution">
                  <subst>
                    <del>primo</del>
                    <add>praemio</add>
                  </subst>
                </rdg>
              </app>
              infundens dulcedinem, maiori favore praemiat laboranten.
            </quote>
            <bibl>
              <name ref="#Alanus">Alanus</name>
              <title ref="#Alanus.DePlanctu">De planctu naturae</title>, p.
              443D--44A (ed. unknown).
            </bibl>
          </cit>
          Sed nunc ita quod aeternorum et incorruptibilium cognitio etiam
          probatur cum labore et difficultate acquirimus, quia
          <cit>
            <ref>
              secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> secundo <title
              ref="#Arist.Metaph">Metaphysicorum</title>:
            </ref>
            <quote>
              Ad talia se habet noster intellectus sicut oculus noctuae ad lumen
              solis.
            </quote>
          </cit>
          Eo sequitur quod plus deligimus et delectamur modicum scientiae de
          rebus aeternis et incorruptibilibus, etsi probabiliter et topice
          sciamus, quam alia apud nos necessarie et demonstrative, quod erat
          propositio primo proposita. Cum igitur anima intellectiva sit
          incorruptibilis et aeterna
          <ref>
            secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> in tertio
            <title ref="#Arist.DA">De anima</title>
          </ref>
          et
          <cit>
            <ref>
              ab eodem in secundo expressius, ubi dicit
            </ref>
            <quote type="paraphrase">
              quod intellectus est quodam alterum genus animae
            </quote>
          </cit>
          , separatur enim ab aliis sicut perpetuum a corruptibili, et hoc idem
          vult
          <ref>
            <name ref="#Augustine">Augustinus</name>
            duodecimo capitulo libri sui
            <title ref="#Ps-Aug.DeSpiritu">De anima et spiritu</title>, ubi
            dicit quod
            <quote type="paraphrase">
              immortalis est anima ne a creatoris sui similitudine discrepare
              videratur.
            </quote>
          </ref>
          Non posset enim et imago et similitudo Dei
          <app>
            <lem>esse</lem>
            <rdg wit="#L" type="correction-addition">
              <add hand="#h2" place="above-line">esse</add>
            </rdg>
          </app>
          , si mortis
          <unclear>timor</unclear> clauderetur. Sequitur autem quod plus
          delectamur et diligimus aliud scientiae de anima intellectiva etiam
          probabiliter quam omnia alia hoc inferius apud nos existentia,
          cuiusmodi sunt plantae, elementa et cetera, si necesse sciantur.
        </p>
        <p xml:id="da-31-l1prol-raspxy">
          Advidendum est autem quod licet omnia aeterna et incorruptibilia
          habeant
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected">huiusmodi</lem>
            <rdg wit="#L">huius</rdg>
          </app>
          praestantiam seu praeeminentiam, in hoc oportet quod plus delectamur
          et diligimus ipsa scientiae aliis, ut dictum est, tamen inter aeterna
          et
          <app>
            <lem>incoruptibilia</lem>
            <rdg wit="#L" type="correction-substitution">
              <subst hand="#h3">
                <del>corruptibilia</del>
                <add>incorruptibilia</add>
              </subst>
            </rdg>
          </app>
          naturaliter plus diligimus
          <app>
            <lem>cognitionem</lem>
            <rdg wit="#L" type="correction-substitution">
              <subst hand="#h3">
                <del>cognoscere</del>
                <add>cognitionem</add>
              </subst>
            </rdg>
          </app>
          animae nostrae quam alicuius alterius. Cuius ratio est quia illud plus
          delectamur et diligimus scire et cognoscere quod a nobis plus est
          dilatum, quia secundum
          <ref>
            <name ref="#Aristotle">Philosophum</name>
            ibidem, scilicet in primo <title ref="#Arist.PA">De partibus
            animalium</title>
          </ref>
          magis diligimus et delectamur videre modicam partem alicuius dilati a
          nobis ut manum aut faciem quam totam partem alterius, non sic dilati,
          et hoc docet experientia, sed nunc est ita quod anima intellectiva a
          nobis est maxime diligenda ut probabo, quare sequitur quod maxime
          delectemur ipsam scientiae et cognoscere. Propositio assumpta
          declaratur per
          <ref>
            <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> in nono <title
            ref="#Arist.EN">Ethicorum</title>
          </ref>
          . Ibi vult quod unusquisque maxime se ipsum diligit, praecipue quod
          est honorabilissimum et praecipuum in ipso, nam ut ibidem vult,
          amicitia et delectatio debet esse ordinata, et quod omne delectabile
          seu amicale, quod est ad alterum, causatur
          <app>
            <lem n="causatur"/>
            <rdg wit="#L" type="correction-deletion">
              <del rend="errasure"><unclear>ex eo</unclear></del>
            </rdg>
          </app>
          ex animacibili ad se ipsum, propter quod et
          <ref>
            <name ref="#Seneca">Seneca</name>:
          </ref>
          <quote>
            Si prudens es incipiat a te consideratio tua, ut aliquos non
            promoveas re neglecto.
          </quote>
          Unde et <unclear>po()a</unclear>:
          <quote>
            Qui sibi non parcit mihi
            <app>
              <lem n="mihi"/>
              <rdg wit="#L" type="correction-deletion">
                <del rend="punctuation">tibi</del>
              </rdg>
            </app>
            <app>
              <lem n="mihi"/>
              <rdg wit="#L" type="correction-deletion">
                <del hand="#h2" rend="overstrike">vel tibi</del>
              </rdg>
            </app>
            quomodo parcit?
          </quote>
          quod dicit nullo modo. Unusquisque
          <app>
            <lem>ergo</lem>
            <rdg wit="#L" type="correction-substitution">
              <subst hand="#h2">
                <del>igitur</del>
                <add>ergo</add>
              </subst>
            </rdg>
          </app>
          maxime se ipsum
          <app>
            <lem>diligit</lem>
            <rdg wit="#L" type="correction-substitution">
              <subst hand="#h2">
                <del>intelligit</del>
                <add>diligit</add>
              </subst>
            </rdg>
          </app>
          et praecipue honorabilissimum et optimum in ipso, sed anima
          intellectiva est
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected">huiusmodi</lem>
            <rdg wit="#L">huius</rdg>
          </app>
          , ut declarabo, quare unusquisque eam maxime diligit
        </p>
        <p xml:id="da-31-l1prol-4alitv">
          Quarto hoc declaro
          <cit>
            <ref>
              per <name ref="#Seneca">Senecam</name>
              qui dicit:
            </ref>
            <quote>
              Non deformitate corporis foedatur animus, sed pulchritudine animae
              corpus ornatur.
            </quote>
            <bibl>
              <name ref="#Seneca">Seneca</name>,
              <title ref="#Seneca.EpAdLucillium">Ep.</title> 66.4.
            </bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="da-31-l1prol-ba2ton">
          Ex hiis quae dicta sunt possumus accipere quid sit subiectum libri de
          anima quem habemus prae manibus, et quae causa efficiens et sic de
          aliis, scilicet causis. Notandum tamen quod anima de qua
          <app>
            <lem>determinatur</lem>
            <rdg wit="#L" type="correction-substitution">
              <subst>
                <del>terminatur</del>
                <add>determinatur</add>
              </subst>
            </rdg>
          </app>
          in praesenti libro tripliciter considerari potest. Uno modo ut habet
          rationem entis et substantiae, et sic de ea considerat metaphysicus.
          Secundo modo potest considerari inquantum est actus er perfectio
          naturalis corporis et quantum ad partes et operationes naturales quas
          excercet in corpore physico, et sic de ea considerat naturalis
          philosophus in praesenti libro. Tertio potest considerari inquantum
          per diversas eius potentias est subiectum virtutuum moralium et
          intellectualium et quantum ad eius operationes morales et voluntarias
          quas excercet in corpore, et sic de ea considerat moralis
          philosophus. Et sic est visum quomodo anima sit de consideratione
          philosophi naturalis.
        </p>
        <div xml:id="da-31-l1prol-zhpndz">
          <p xml:id="da-31-l1prol-wx4h9e">
            Secundo vero intelligendum quomodo ipsa anima sit cognoscibilis et est
            notandum quod aliquid est cognoscibile dupliciter. Uno
            <app>
              <lem n="uno" />
              <rdg wit="#L" type="correction-deletion">
                <del rend="punctuation">p</del>
              </rdg>
            </app>
            modo per privationem, alio modo per positionem.
          </p>
          <p xml:id="da-31-l1prol-x5y5b9">
            Si per privationem, hoc est dupliciter, vel quia est pars vel aliquid
            illius per cuius privationem cognoscitur, et hoc modo punctus
            cognoscitur per privationem continui, cuius tamen continui, ut lineae,
            ipse punctus est aliquid; unde dicit
            <cit>
              <ref>
                <name ref="#Aristotle">Philosophus</name>
                tertio huius
              </ref>
              <quote>
                punctum et omne <surplus>in</surplus>divisibile monstratur
                divisione continui
              </quote>
              <bibl>
                <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                <title ref="#Arist.DA">DA</title> III.6, 430b20--21.
              </bibl>
              <note>
                Punctum autem et omne diuisio et | sic indiuisibile monstratur
                sicut priuatio.
              </note>
            </cit>
            . Vel cognoscibile per privationem non est aliquid illius per cuius
            privationem ipsum cognocitur, sed penitus diversum ab illis vel ab
            illo, et sic Deus sive causa prima intelligitur. Dicimus enim quod
            Deus sit impassibilis, immortalis, immaterialis, intransmutabilis,
            nullam habens magnitudinem quantitativam, et dicimus Eum esse
            simplicitatem privatione compositionis.
          </p>
          <p xml:id="da-31-l1prol-r67ve8">
            Secundo autem
            <app>
              <lem wit="#L">modo</lem>
              <rdg wit="#L" type="correction-addition">
                <add place="above-line">modo</add>
              </rdg>
            </app>
            aliquid est cognoscibile positione, quod est multis modis. Primo modo
            contingit hoc per essentiam, et hoc est dupliciter; vel enim aliquid
            positione cognoscitur per essentiam suam a se ipso vel ab alio. A se
            ipso autem ut solus Deus cognoscit se ipsum per essentiam, et per
            illam cognoscit omnia alia quasi relucentia in sua<supplied>m</supplied>
            essentiam. Si autem aliquis cognoscitur per suam essentiam ab alio,
            hoc est dupliciter; vel enim apprehenditur sensu per essentiam suam,
            et sic a visu lux apprehenditur, vel cognoscitur ab intellectu, et sic
            dolor, gaudium, spes, et
            <app>
              <lem type="conjecture-correction">huiusmodi</lem>
              <rdg wit="#L">huius</rdg>
            </app>
            quae
            <app>
              <lem>non</lem>
              <rdg wit="#L" type="correction-addition">
                <add place="above-line">non</add>
              </rdg>
            </app>
            solum per species suas cognoscuntur, immo per essentiam. Secundo vero
            aliquid positione cognoscitur per speciem, et hoc est dupliciter; vel
            enim per species concreatas, et sic substantiae separatae cognoscunt
            et intelligunt.<note>Above <mentioned>cognoscunt</mentioned> and
            <mentioned>intelligunt</mentioned> something is written that I can't
            really decipher. The readings of the two words as active is also
            dubious. They may actually read
            <mentioned>cognoscun/cognoscuntur</mentioned> and
            <mentioned>intelliguntur</mentioned>, and maybe the notes correct
            that. The correct reading must be active.</note>
            Unde
            <cit>
              <ref>
                in <title ref="#De-causis">Libro de causis</title>
                dicitur
              </ref>
              <quote>
                omnis intelligentia plena est formis.
              </quote>
              <bibl>
                <title ref="#Anon.De-causis">Liber de causis</title>
                IX.92.
              </bibl>
              <note>omnis intelligentia plena est formis.</note>
            </cit>
            Vel illud contingit per species acquisitas, et sic nos homines
            <app>
              <lem type="conjecture-corrected">aliquae</lem>
              <rdg wit="#L">aliqua</rdg>
            </app>
            cognoscimus, et utrumque illorum modorum potest distingui, quia aliqua
            sunt cognoscibilia in propria species, ut lapis, vel in specie aliqua,
            sicut pater cognoscitur specie filii, si ei filius similis sit, et
            Hercules cognoscitur per statuam Herculis. Tertio modo cognoscitur
            aliquid positione, scilicet per causam propriam et immediatam, et sic
            cognoscuntur conclusiones demonstrationum, et talis cognitio
            <mentioned>propter quid</mentioned> dicitur scientia secundum
            <cit>
              <ref>
                <name ref="#Aristotle">Philosophum</name>
                primo <title ref="#Arist.APo">Posteriorum</title>
              </ref>
              <bibl>
                <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                <title ref="#Arist.APo">APo</title> I.13, 78a22-23.
              </bibl>
            </cit>
            . Quarto modo aliquid cognoscitur per effectus et per operationes et
            hoc cognitio dicitur a
            <cit>
              <ref>
                <name ref="#Aristotle">Philosopho</name>
                primo <title ref="#Arist.APo">Posteriorum</title>
              </ref>
              <bibl>
                <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                <title ref="#Arist.APo">APo</title> I.13, 78a22-39.
              </bibl>
            </cit>
            <mentioned>cognitio quia</mentioned>, et hoc modo cognoscimus
            substantias separatas et animam. Unde ille erit modus <name
            ref="#Aristotle">Philosophi</name>, quis prius cognoscet operationes
            et potentias et per consequens animam.
          </p>
        </div>
        <p xml:id="da-31-l1prol-3817h6">
          Ita
          <app>
            <lem>ex</lem>
            <rdg wit="#L" type="correction-addition">
              <add place="above">ex</add>
            </rdg>
          </app>
          superius positis palam est animae cognitionem et scientiam esse
          appetendam a nobis, tum propter ipsius saltem humanae animae
          incorruptibilitatem et perpetuitatem sive propter eius
          diligibilitatem, tum propter eius mirabilitatem, tum propter eius
          proficuitatem et utilitatem, et sub illis dictis omnibus suppositum
          est animam esse scibilem sive intelligibilem.
        </p>
        <div xml:id="da-31-l1prol-xk7rlj">
          <head>
            <supplied type="meta-text">
              Dubitatio: Utrum anima intellectiva sit scibilis et intelligibilis
            </supplied>
          </head>
          <p xml:id="da-31-l1prol-pq3w94">
            Dubitaret aliquis forte praecipue de anima intellectiva, de
            qua minus videtur, utrum sit scibilis et intelligibilis.
          </p>
          <div xml:id="da-31-l1prol-ka2io1" ana="#rationes-principales">
            <div xml:id="da-31-l1prol-6dydu9">
              <p xml:id="da-31-l1prol-sagcvy">
                Et videretur alicui quod non hac ratione, et suppono quod omnis
                nostra cognitio sumat exordium a sensu, quia dicit
                <cit>
                  <ref>
                    <name ref="#Aristotle">Philosophus</name>
                    <title ref="#Arist.APo">Primo posteriorum</title>
                  </ref>
                  <quote>omnis doctrina et omnis disciplina et cetera</quote>
                  <bibl>
                    Arist. <title ref="#Arist.APo">APo</title> I.1 71a1--2
                  </bibl>
                </cit>
                . Videtur et idem per dictum
                <cit>
                  <ref>
                    <name ref="#Aristotle">Philosophus</name>
                    in tertio huius ubi dicit quod
                  </ref>
                  <quote>
                    intelligentem quemque neccesse est fantasmata speculari
                  </quote>
                  <bibl>
                    <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                    <title ref="#Arist.DA">DA</title> III.8 432a7-8.
                  </bibl>
                </cit>
                , ad quod idem
                <cit>
                  <ref>
                    <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> loquens in
                    prohemio huius
                  </ref>
                  <quote type="paraphrase">
                    quod intellectus, scilicet illa virtus qua scimus et
                    intelligimus et cognoscimus, vel est fantasia vel non est sine
                    fantasia.
                  </quote>
                  <bibl>
                    <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                    <title ref="#Arist.DA">DA</title> I.1, 403a8--10.
                  </bibl>
                </cit>
                Et secundum
                <cit>
                  <ref>
                    <name ref="#Aristotle">Philosophum</name>
                    secundo huius
                  </ref>
                  <quote>
                    fantasia est motus factus post sensum
                  </quote>
                  <bibl>
                    <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                    <title ref="#Arist.DA">DA</title> III.3 429a1-2.
                  </bibl>
                </cit>
                , propter quod bene supponere possumus intelligere nostrum sumere
                exordium a sensu.
              </p>
              <p xml:id="da-31-l1prol-b5s0zd">
                Ex illo arguitur sic: Illud non est intelligibile nec
                scibile per
                <app>
                  <lem>consequens</lem>
                  <rdg type="correction-substitution" wit="#L">
                    <subst>
                      <del>consequens</del>
                      <add>antecedens</add>
                    </subst>
                  </rdg>
                  <note>
                    We have <expan>con</expan><expan>seque</expan>ns with <c>a</c>
                    written over the <mentioned>con</mentioned> abbreviation.
                  </note>
                </app>
                quod non est sensibile, nec per se nec adminus per accidens; sed
                anima intellectiva non est sensibilis, nec per se nec per
                accidens, ut declarabo; quare et cetera. Maior patet ex
                suppositione. Minor declaratur in utroque membro. Planum autem est
                quod anima intellectiva per se non est sensibilis eo quod est
                incorporea, sed secundum
                <cit>
                  <ref>
                    <name ref="#Aristotle">Philosophum</name>
                    in libro <title ref="#Arist.Sens">De sensu et
                    sensato</title>
                  </ref>
                  <quote>solum corporeum et sensibile erit</quote>
                  <bibl>
                    <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                    <title ref="#Arist.Sens">??</title>.
                  </bibl>
                </cit>
                , ergo anima
                intellectiva non est per se sensibilis, nec est etiam per accidens
                sensibilis, scilicet ut per effectus eius
                <app>
                  <lem>qui</lem>
                  <rdg wit="#L">que</rdg>
                </app>
                sunt operationes eius. Sicut enim secundum
                <cit>
                  <ref>
                    <name ref="#Aristotle">Philosophum</name>
                    in tertio huius
                  </ref>
                  <quote type="paraphrase">
                    essentia <surplus>huius</surplus> animae est immaterialis et
                    sempiterna et abstracta
                  </quote>
                  <bibl>
                    <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                    <title ref="#Arist.DA">DA</title> III.5, 430a18--19
                  </bibl>
                </cit>
                , sic et eius operatio, eo quod
                <cit>
                  <quote type="paraphrase">
                    illa non transit in materiam exteriorem sed manet intus
                  </quote>
                  <ref>
                    secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> secundo <pb
                    ed="#L" n="44v"/><cb n="a" ed="#L" />
                    <title ref="#Arist.Metaph">Metaphysice</title>
                  </ref>
                  <bibl>Metaph ??</bibl>
                </cit>
                . Manifestum enim est ex istis quod intelligere et speculari et
                alia
                <app>
                  <lem>huiusmodi</lem>
                  <rdg wit="#L">huius</rdg>
                </app>
                opera animae intellectivae non sunt sensibilia, quare nullo
                <app>
                  <lem type="conjecture-corrected">modo</lem>
                  <rdg wit="#L">est</rdg>
                </app>
                scibilis et intelligibilis erit anima intellectiva.
              </p>
            </div>
            <div xml:id="da-31-l1prol-g9y46g">
              <p xml:id="da-31-l1prol-4yjys9">
                Secundo idem ostenditur sic, et praesuppono quod inter sciens et
                scitum et intelligens et intellectum debet esse realis diversitas
                quia secundum Philosophum quinto <title
                ref="#Arist.Metaph">Metaphysice</title> sciens et scitum ad
                seinvicem referuntur, sed nihil idem ad seipsum refertur, cum
                relatio non ponat unum extremum sed duo, quare suppositio haec est
                vera. Et ex hac arguitur sic: Si ipsa anima intellectiva sive
                intellectus esset intelligibilis sive scibilis, iam sequeretur
                quod inter intelligens et intellectum non sit realis diversitas,
                sed consequens est falsum per suppositionem, ergo et antecedens.
                Probatio consequentiae:
                <app>
                  <lem>quia</lem>
                  <rdg wit="#L" type="correction-substitution" cert="medium">
                    <subst>
                      <del>quando</del>
                      <add place="above-line">quia</add>
                    </subst>
                  </rdg>
                </app>
                non est dubium <supplied>quin</supplied> anima intellectiva sit
                sciens et intelligens,
                <app>
                  <lem type="conjecture-corrected">sic</lem>
                  <rdg wit="#L">si</rdg>
                </app>
                igitur, cum hoc etiam esset intelligibilis et scibilis, iam
                sequeretur quod idem esset ibi sciens et scitum, ad quod
                deducere intendebamus, quare cum illud falsum sit,
                oppositum erit verum, scilicet quod intellectiva anima non
                sit scibilis.
              </p>
            </div>
          </div>
          <div xml:id="da-31-l1prol-3cqzb5" ana="#rationes-principales">
            <p xml:id="da-31-l1prol-sryuit">
              Oppositum autem huius declaratum fuit heri, et patet ex
              <app>
                <lem type="conjecture-corrected">auctoritate</lem>
                <rdg wit="#L">virtute</rdg>
              </app>
              <name ref="#Aristotle">Philosophi</name> qui potissime et
              principaliter tradidit hanc scientiam et cognitionem de anima
              intellectiva.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="da-31-l1prol-57phs4" ana="#determinatio">
            <p xml:id="da-31-l1prol-n71fei" ana="#structure-head">
              Ad cuius evidentiam duo sunt praeintelligenda. Primo quod ipsa est
              scibilis et intelligibilis, secundo intelligendum est per quem modum
              ipsa sit scibilis et intelligibilis.
            </p>
            <div xml:id="da-31-l1prol-cihtby">
              <p>
                Ad evidentiam autem primi est notandum quod ipsa est scibilis
                triplici modo sciendi tradito in logica, scilicet definitione,
                divisione, demonstratione.
              </p>
              <p xml:id="da-31-l1prol-qxctbd">
                Ratio autem primi est ista, scilicet quod sit scibilis
                definitione. Illud enim per definitionem est scibile
                quod habet quiditatem ab intellectu
                <app>
                  <lem n="intellectu"/>
                  <rdg wit="#L" type="correction-deletion">
                    <del rend="punctuation">ab</del>
                  </rdg>
                </app>
                apprehensibilem, quia secundum Philosophum quinto <title
                ref="#Arist.Metaph">Metaphysice</title> definitio est sermo
                quiditatis et essentiae, et in sexto <unclear>Topicis</unclear>
                definitio est significans quid est esse rei. Sed
                <supplied>anima</supplied> intellectiva habet essentiam ab
                intellectu apprehensibilem ut
                <app>
                  <lem>heri</lem>
                  <rdg wit="#L" type="correction-addition">
                    <add place="margin">heri</add>
                  </rdg>
                </app>
                <app>
                  <lem n="heri" />
                  <rdg wit="#L" type="correction-deletion">
                    <del rend="punct">declara<add place="above">ba</add>tur</del>
                  </rdg>
                  <note>
                    The scribe corrects <mentioned>declaratur</mentioned> to
                    <mentioned>declarabatur</mentioned> by adding
                    <mentioned>ba</mentioned> above the line. He then realizes
                    that this is unclear and deletes the whole word and then
                    writes it out fully, so the chunk reads
                    <quote><del>declara<add>ba</add>tur</del>
                    declarabatur</quote>.
                  </note>
                </app>
                declarabatur in tertio notabili; quare anima intellectiva
                erit definitione scibilis.
              </p>
              <p xml:id="da-31-l1prol-fjjqsi">
                Secunda ratio est. Illud enim est scibile divisione quod
                habet partes potentiales et subiectivas in quas est
                divisibile; sed anima intellectiva habet
                <app>
                  <lem type="conjecture-corrected">huiusmodi</lem>
                  <rdg wit="#L">huius</rdg>
                </app>
                partes. <supplied>Pro</supplied> partibus enim
                potentialibus habet intellectum agentem et possibilem;
                <supplied>pro</supplied> partibus vero subiectivis
                intellectum Sortis, Platonis et aliorum, quare et cetera.
              </p>
              <p xml:id="da-31-l1prol-tp788e">
                Tertii ratio est: illud est scibile demonstratione quod habet
                proprietates et
                <app>
                  <lem wit="#L">partiones</lem>
                  <note>
                    Should this maybe be <menionted>partes</menionted>?
                  </note>
                </app>
                de ipsa per definitionem mediam
                <app>
                  <lem type="conjecture-corrected">demonstrabiles</lem>
                  <rdg wit="#L">demonstrabilem</rdg>
                </app>
                ; quia secundum Philosophum secundo <title
                ref="#Arist.APo">Posteriorum</title> definitio est medium in
                demonstrando propriam passionem de suo proprio subiecto; sed anima
                intellectiva habet
                <app>
                  <lem type="conjecture-corrected">huiusmodi</lem>
                  <rdg wit="#L">huius</rdg>
                </app>
                proprietates, scilicet quod sit motrix corporis humani, et quod ea
                <app>
                  <lem type="conjecture-correction">vivimus</lem>
                  <rdg wit="#L">vivamus</rdg>
                </app>
                et intelligimus quantum ad intellectum possibilem et abstrahamus
                quoad intellectum agentem; quare et cetera.
              </p>
              <p xml:id="da-31-l1prol-1478dm">
                Et si anima intellectiva istis tribus modis sciendi est
                <app>
                  <lem n="est" />
                  <rdg wit="#L" type="correction-deletion">
                    <del rend="strike punct">sciendi</del>
                  </rdg>
                </app>
                scibilis, multo fortius et anima vegetativa et
                sensitiva. Habent enim etiam
                <app>
                  <lem type="conjecture-corrected">huiusmodi</lem>
                  <rdg wit="#L">huius</rdg>
                </app>
                partes potentiales. Et partes vegetativae sunt nutritivum et
                generativum, augmentativum, sensitivae vero auditiva,
                olfactiva et
                <app>
                  <lem type="conjecture-corrected">huiusmodi</lem>
                  <rdg wit="#L">huius</rdg>
                </app>
                . Animae proprietates autem vegetativae sunt nutrire, augere,
                generare, sensitivae vero audire, videre et huiusmodi. Est igitur
                omnis
                <app>
                  <lem n="omnis"/>
                  <rdg wit="#L" type="correction-deletion">
                    <del rend="punct"><unclear>sû</unclear></del>
                  </rdg>
                </app>
                anima
                <app>
                  <lem n="anima" />
                  <rdg wit="#L" type="correction-deletion">
                    <del rend="punct"><unclear>sû</unclear></del>
                  </rdg>
                </app>
                scibilis, illo triplici modo tradito in logica quod declarare et
                ostendere intendebamus. Et si modus <name
                ref="#Aristotle">Philosophi</name>
                <app>
                  <lem>procedendi</lem>
                  <rdg wit="#L">consequenter</rdg>
                </app>
                intuetur ratione, ipse istis modis tradet scientiam de anima,
                scilicet definitione, divisione et demonstratione. Definit igitur
                animam in secundo huius et dividit eam per potentias suas et
                demonstrat eam sic: illo nos vivimus vel sentimus et intelligimus
                quod est primus actus corporis organici physici et cetera; sed
                anima est
                <app>
                  <lem type="conjecture-corrected">huiusmodi</lem>
                  <rdg wit="#L">huius</rdg>
                </app>
                ; ergo et cetera. Ecce qualiter de anima demonstrantur
                <app>
                  <lem type="conjecture-corrected">huiusmodi</lem>
                  <rdg wit="#L">huius</rdg>
                </app>
                proprietates.
              </p>
            </div>
            <div xml:id="da-31-l1prol-plj4kr">
              <div xml:id="da-31-l1prol-p1y8g3">
                <p xml:id="da-31-l1prol-ya42l8">
                  Secundo notandum circa modum ipsam intelligendi, ad quod
                  intelligendum secundum
                  <cit>
                    <ref>
                      <name ref="#Proclus">Proclum</name> qui probat quod
                    </ref>
                    <quote type="paraphrase">
                      omne incorporeum cognoscitum est reflexivum sui ipsius super
                      seipsum
                    </quote>
                    <bibl>
                      <name ref="#Proclus">Proclus</name>
                      <title ref="#Proclus.Elementatio">
                        Elementatio theologica
                      </title>
                      §15.
                    </bibl>
                  </cit>
                  , quod declarat ex hoc: Virtus enim incorporalis et indivisibilis
                  non habens distantiam partium. Similiter illud patet per
                  oppositum: In virtutibus cognoscitivis corporeis, sicut in oculo:
                  Oculus enim seipsum non videt, cuius non est alia causa nisi quia
                  solum est virtus
                  <app>
                    <lem>corporea</lem>
                    <rdg wit="#L" type="correction-substitution">
                      <subst hand="#h2">
                        <del rend="strike">incorporea</del>
                        <add>corporea</add>
                      </subst>
                    </rdg>
                  </app>
                  <app>
                    <lem>non</lem>
                    <rdg wit="#L" type="correction-substitution">
                      <subst hand="#h2">
                        <del rend="strike">est</del>
                        <add place="above">non</add>
                      </subst>
                    </rdg>
                  </app>
                  reflexiva sui ipsius super se ipsam. Sed anima intellectiva est
                  virtus incorporea cognoscitiva, quia nec est magnitudo nec
                  habens magnitudinem ut declaratur, ergo et cetera. Maior patet
                  per <name ref="#Proclus">Proclum</name>. Minor declaratur quia
                  si ipsa esset magnitudo aliqua vel habens magnitudinem, tunc
                  sicut mobile quod movetur supra magnitudinem vel supra spatium
                  aliquid, primo movetur supra unam partem spatii illius, et
                  deinde supra aliam, ita quod ille motus fiat in tempore et
                  successive. Modo si ita esset de intellectu, ipsum intelligibile
                  intelligendum succesive et in tempore attingeret ipsam animam
                  sive intellectum primo secundum unam partem magnitudinis animae,
                  deinde
                  <app>
                    <lem>secundum</lem>
                    <rdg wit="#L" type="correction-substitution" cert="medium">
                      <subst hand="#h2">
                        <del>habet</del>
                        <add>secundum</add>
                      </subst>
                    </rdg>
                  </app>
                  aliam, et sic actus intelligendi non esset simpliciter in
                  instanti, quod
                  <app>
                    <lem>vere</lem>
                    <rdg wit="#L" type="correction-substitution" cert="low">
                      <subst hand="#h2">
                        <del>cum</del>
                        <add>vere</add>
                      </subst>
                    </rdg>
                  </app>
                  probat <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in tertio huius,
                  sequeretur etiam
                  <app>
                    <lem>quod</lem>
                    <rdg wit="#L" type="correction-addition">
                      <add hand="#h2" place="above">quod</add>
                    </rdg>
                  </app>
                  ipsa anima esset sciens et ignorans, quia si ipsa haberet
                  magnitudinem secundum illam partem, esset sciens secundum
                  quam intelligibile attingeret ipsam,
                  <app>
                    <lem n="ipsam" />
                    <rdg wit="#L" type="correction-deletion">
                      <del rend="punct strike">
                        animam sive intellectum primo secundum unam partem
                        magnitudinis animae
                      </del>
                    </rdg>
                  </app>
                  et secundum aliam ignorans secundum quam non
                  attingeret. Sequeretur etiam quod simul et semel contraria
                  intelligeret, quia secundum aliam partem magnitudinis
                  posset intelligere unum contrariorum, secundum aliam autem
                  <app>
                    <lem>non</lem>
                    <rdg wit="#L" type="correction-addition">
                      <add place="above" hand="#h2">non</add>
                    </rdg>
                  </app>
                  <app>
                    <lem n="non"/>
                    <rdg wit="#L" type="correction-deletion">
                      <del hand="#h1" rend="punct strike">
                        <del hand="#h2" rend="strike">ad</del>
                      </del>
                    </rdg>
                  </app>
                  ; quod falsum est secundum Philosophum in tertio <title
                  ref="#Arist.Top">Topicorum</title>, qui dicit quod contingit unum
                  solum intelligere <supplied>vel</supplied> scire vero plura vel
                  multa. Patet igitur quod ipsa non sic habens magnitudinem aliquam
                  omnino
                  <app>
                    <lem>sed</lem>
                    <rdg wit="#L" type="correction-substitution">
                      <subst hand="#h2">
                        <del>si</del>
                        <add>sed</add>
                      </subst>
                    </rdg>
                  </app>
                  sit virtus cognoscitiva incorporea. Omnis autem talis est
                  reflexiva sui ipsius super se ipsam, quare anima
                  intellectiva se ipsam reflexive poterit intelligere et
                  scire.
                </p>
              </div>
              <div>
                <p xml:id="da-31-l1prol-mrp9df">
                  Secundo ad idem est notandum dictum Philosophi in tertio
                  huius, scilicet quod intellectus intelligit se sicut
                  <app>
                    <lem>alia</lem>
                    <rdg wit="#L" type="correction-substitution">
                      <subst>
                        <del>anima</del>
                        <add rend="erasure of 'n'">alia</add>
                      </subst>
                    </rdg>
                  </app>
                  , quod non est ita intellectum quod intellectus sit
                  intelligibilis hoc modo ut ipse a semet abstrahat unam
                  speciem sui sicut oportet alia intelligi.
                  <app>
                    <lem>Hoc</lem>
                    <rdg wit="#L" type="correction-substitution">
                      <subst hand="#h2">
                        <del rend="strike">haec</del>
                        <add>hoc</add>
                      </subst>
                    </rdg>
                  </app>
                  enim modo
                  <app>
                    <lem>in</lem>
                    <rdg wit="#L" type="correction-addition">
                      <add place="above">in</add>
                    </rdg>
                  </app>
                  intellectibus abstrahentibus esset processus in infinitum quod
                  declaro sic: Ponas enim unum intellectum intelligibilem modo dicto
                  Philosophi sic intellecto sicut iam recitavimus, oportet ponere
                  alium intellectum abstrahentem <sic ana="#crux">sumi habet</sic>
                  quo abstrahit ab illo intellectu intelligibili unam speciem. Si
                  modo talem intellectum negaveris, iam habeo propositum quod
                  intellectus non est intelligibilis, ut ab ipso species
                  abstrahitur. Si autem aliquam virtutem haec agentem posueris, ego
                  quaero utrum ille intellectus, quem tu ponis, sit intelligibilis
                  vel non. Non autem poteris dicere quod non sit intelligibilis,
                  quia omnis intellectus intelligibilis est secundum Philosophum in
                  tertio huius. Si autem dicis quod sit intelligibilis, aut habet
                  ipsum
                  <app>
                    <lem type="conjecture-corrected">esse</lem>
                    <rdg wit="#L">erit</rdg>
                  </app>
                  per speciem ab illo vel non, ergo eadem ratione qua ille
                  intellectus non est per speciem propriam intelligibilis,
                  nec primus. Si autem dicis quod sic, quaeram iterum et
                  eodem modo de illo intellectu abstrahente procedendo in
                  infinitum, quod quidem procedere sic omnes artifices
                  abhorrent.
                </p>
                <p xml:id="da-31-l1prol-acwa46">
                  Intelligit igitur <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> quod
                  intellectus intelligit se per species aliorum. Est enim
                  intellectus, secundum Philosophum tertio <title ref="#Arist.DA">De
                  anima</title>, in pura potentia ad omnia intelligibilia, et dicit
                  ibidem quod hoc habet intellectus de sua natura quod est
                  potentialis vocatus. Ad actum autem intelligendi de potentia
                  intelligendi reducitur per species intelligibiles quas in se gerit
                  postquam intellexit; est igitur in actum reductus. Tunc quando est
                  informatus speciebus, et cum ita sit in actu existens, scilicet
                  intelligendo res et habendo rerum species, tunc revertendo se ad
                  se percipit et intelligit se intelligere.
                </p>
                <p xml:id="da-31-l1prol-ddw5ai">
                  Sed intelligere est propria operatio ipsius intellectus, sed non
                  ita quod nobis congruit talis modus intelligendi
                  <app>
                    <lem>secundum</lem>
                    <rdg wit="#L" type="correction-addition">
                      <add hand="#h2" place="above">secundum</add>
                    </rdg>
                  </app>
                  quem quidem possumus, secundum Philosophum in prohemio <title
                  ref="#Arist.DA">De anima</title>, ex propria alicuius operatione
                  devenire in
                  <app>
                    <lem n="in" />
                    <rdg wit="#L" type="correction-deletion">
                      <del hand="#h1" rend="punct">
                        <del hand="#h2" rend="strike">substantiam ipsius</del>
                      </del>
                    </rdg>
                  </app>
                  cognitionem substantiae ipsius et quod quid est, quare
                  ipse intelligit ita ipsas res
                  <app>
                    <lem n="res" />
                    <rdg wit="#L" type="correction-deletion">
                      <del hand="#h1" rend="punct">
                        <del hand="#h2" rend="strike">intell</del>
                      </del>
                    </rdg>
                  </app>
                  aspiciens
                  <app>
                    <lem>et</lem>
                    <rdg wit="#L" type="correction-addition">
                      <add hand="#h2" place="above-line">et</add>
                    </rdg>
                  </app>
                  operationem suam. Secundum intentionem Procli speciebus rerum in
                  actu factus manuducitur et vadit in cognitionem ipsius, sed per
                  quem modum ex accidentium cognitione deveniamus in cognitionem
                  substantiae? Postmodum dicemus super litteram loco suo.
                </p>
                <p xml:id="da-31-l1prol-ocs1yi">
                  Patet igitur quod anima intellectiva habet essentiam
                  <app>
                    <lem>ad intelligendum</lem>
                    <rdg wit="#L">
                      <subst hand="#h2">
                        <del><gap/></del>
                        <add>ad intelligendum</add>
                      </subst>
                    </rdg>
                  </app>
                  apprehensibilem cognoscibilem et quomodo sit scibilis et
                  intelligibilis, quod ostendere intendebamus. Ad quam intentionem
                  Commentator duodecimo <title
                  ref="#Arist.Metaph">Metaphysicae</title> loquitur quod intellectus
                  noster est aliorum per se, sui ipsius autem per accidens et
                  accessorie, et ex <cb ed="#L" n="b"/> hoc idem sumit differentiam
                  inter intellectum divinum et nostrum qui sunt oppositorum modorum
                  intelligendi se et alia, et patent isti modi ex iam dictis.
                  Intellectus enim divinus intelligit
                  <app>
                    <lem n="intelligit"/>
                    <rdg wit="#L" type="correction-deletion">
                      <del hand="#h1" rend="punct">
                        <del hand="#h2" rend="strike">post</del>
                      </del>
                    </rdg>
                  </app>
                  se primo modo et alia ex consequenti, ut relucent in se ipso
                  tamquam in speculo et exemplari. Patet etiam ex dictis quod
                  dupliciter est aliquid scibile, vel actu intelligendi primario et
                  directe, vel actu intelligendi sive sciendi secundario et per
                  quandam reflexionem et conversionem.
                </p>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div xml:id="da-31-l1prol-btjv1c" ana="#ad-rationes">
            <p xml:id="da-31-l1prol-uh818a">
              Ad rationem primam dicendum quod verum est de actu intelligendi
              primario,
              <app>
                <lem>quoniam</lem>
                <rdg wit="#L"><unclear>quin</unclear></rdg>
              </app>
              tamen secundario non oportet. Ad minorem dicendum
              verum est, et ideo optime concludis quod intellectus nullo modo
              scibilis est actu sciendi sive intelligendi -- primario.
            </p>
            <p xml:id="da-31-l1prol-cc8uk6">
              Similiter ad secundam est dicendum quod verum est de actu sciendi
              primario inter sciens et scitum, tunc debet esse realis diversitas.
              Si autem convenit intelligere per reflexionem, non oportet illa esse
              diversa, ut patet per definitionem reflexionis. Est enim reflexio
              nihil aliud nisi conversio alicuius supra se ipsum, et ita
              conversive intelligendo aliquid non oportet ipsum intelligens et
              intellectum esse diversa realiter.
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
