<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>    
    <fileDesc>
      <titleStmt>
	      <title>Prooemium</title>
	      <author>Simon Magister</author>
	      <respStmt>
	        <persName xml:id="MSC">Michael Stenskjær Christensen</persName>
	        <resp>Encoding and transcription</resp>
	      </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.1">
          <date when="2018-03-15">March 15, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Michael Stenskjær Christensen</publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L">Leipzig UB 1359, ff. 44r-77v
            <msDesc>
              <physDesc>
                <handDesc>
                  <handNote sameAs="h1" xml:id="L1" scope="major" medium="brown">
                    Main hand. Brown ink.
                  </handNote>
                  <handNote xml:id="h2" scope="minor" medium="black">
                    Secondary hand. Black ink.
                  </handNote>
                  <handNote xml:id="h3" scope="minor" medium="light brown">
                    Tertiary hand. Light brown ink.
                  </handNote>
                </handDesc>
              </physDesc>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
                 url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/1.0/critical.rng">
      </schemaRef>
      <editorialDecl>
        <p>
          Encoding of this text has followed the recommendations of the
          LombardPress 1.0.0 guidelines for a critical edition.
        </p>
        <p>
          This particular scribe has a bad habit of using the same
          abbreviation for huius and huiusmodi (h9). When I read
          huiusmodi for huius, it will be apparent in a critical note.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-03-15" status="draft" n="0.0.1-dev">
          <p>Revision for first valid encoding.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb n="44r" ed="#L"/><cb n="b" ed="#L" />
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-31-l1prol">
        <head><supplied ana="#meta-text">Prooemium</supplied></head>
        <p xml:id="da-31-l1prol-1">
          Ita
          <app>
            <lem>ex</lem>
            <rdg wit="#L" type="correction-addition">
              <add place="above">ex</add>
            </rdg>
          </app>
          superius positis palam est anime cognitionem et scientiam esse
          appetendam a nobis, tum propter ipsius saltem humane anime
          incorruptibilitatem et perpetuitatem sive propter eius
          diligibilitatem, tum propter eius mirabilitatem, tum propter eius
          proficuitatem et utilitatem, et sub illis dictis omnibus suppositum
          est animam esse scibilem sive intelligibilem.
        </p>
        <p xml:id="da-31-l1prol-pq3w94">
          Dubitaret aliquis forte praecipue de anima intellectiva, de
          qua minus videtur, utrum sit scibilis et intelligibilis, et
          videretur alicui quod non hac ratione, et suppono quod
          omnis nostra cognitio sumat exordium a sensu, quia dicit
          <cit>
            <ref>
              <name ref="#Aristotle">Philosophus</name>
              <title ref="#Arist.APo">Primo posteriorum</title>
            </ref>
            <quote>omnis doctrina et omnis disciplina et cetera</quote>
            <bibl>Arist. <title ref="#Arist.APo">APo</title> I.1 71a1--2</bibl>
          </cit>
          . Videtur et idem per dictum Philosophi in tertio huius ubi dicit quod
          intelligentem quemque neccesse est fanthasmata speculari, ad quod idem
          <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> loquens in prohemio huius
          quod intellectus, scilicet illa virtus qua scimus et intelligimus et
          cognoscimus, vel est fantasia vel non est sine fanthasia. Et secundum
          Philosophum secundo huius fanthasia est motus factus post sensum,
          <note>Is he thinking of 429a1-2: fantasia utique erit motus a sensu
          secundum actum facto?</note> propter quod bene supponere possumus
          intelligere nostrum sumere exordium a sensu.
        </p>
        <p xml:id="da-31-l1prol-b5s0zd">
          Ex illo arguitur sic: Illud non est intelligibile nec
          scibile per
          <app>
            <lem>antecedens</lem>
            <rdg type="correction-substitution" wit="#L">
              <subst>
                <del>consequens</del>
                <add>antecedens</add>
              </subst>
              <note>
                We have <expan>con</expan><expan>seque</expan>ns with <c>a</c>
                written over the <mentioned>con</mentioned> abbreviation.
              </note>
            </rdg>
            <note>
              SE thinks that
              <mentioned>consequens</mentioned> makes better sense, but if
              we take the antecedent to be defined by the <q>quod non est
              sensibile</q>, i.e. that it is not sensible, then that would
              be a valid antecedent to the conclusion that it is not
              intelligible (provided that only what is sensible is
              intelligible).
            </note>
            </app>, quod non est sensibile, nec per se nec adminus per accidens,
            sed anima intellectiva non est sensibilis, nec per se nec per
            accidens, ut declarabo, quare et cetera. Maior patet ex
            suppositione. Minor declaratur in utroque membro. Planum autem est
            quod anima intellectiva per se non est sensibilis eo quod est
            incorporea, sed secundum Philosophum in libro <title
            ref="#Arist.Sens">De sensu et sensato</title> solum corporeum et
            sensibile erit, ergo anima intellectiva non est per se sensibilis,
            nec est etiam per accidens sensibilis, scilicet ut per effectus eius
            <app>
              <lem>qui</lem>
              <rdg wit="#L">que</rdg>
            </app>
            sunt operationes eius, sicut enim secundum Philosophum in
            tertio huius essentia <secl>huius</secl> animae est
            inmaterialis et sempiterna et abstracta, sic et eius
            operatio, eo quod illa non transit in materiam exteriorem
            sed manet intus secundum Philosophum secundo <pb n="44v"
            /><cb n="a" /> <title ref="#Arist.Metaph">Metaphysice</title>. Manifestum enim
            est ex istis quod intelligere et speculari et alia
            <app>
              <lem>huiusmodi</lem>
              <rdg wit="#L">huius</rdg>
            </app>
            opera anime intellective non sunt sensibilia, quare nullo
            est scibilis et intelligibilis erit anima
            intellectiva. <note>reading is corrupt/difficult. Might
            need solution</note>
        </p>
        <p xml:id="da-31-l1prol-4yjys9">
          Secundo idem ostenditur sic, et presuppono quod inter
          sciens et scitum et intelligens et intellectum debet esse
          realis diversitas quia secundum Philosophum quinto
          <title ref="#Arist.Metaph">Metaphysice</title> sciens et scitum ad se invicem
          referuntur, sed nihil idem ad seipsum refertur, cum relatio
          non ponat unum extremum sed duo, quare suppositio haec est
          vera. Et ex hac arguitur sic: Si ipsa anima intellectiva
          sive intellectus esset intelligibilis sive scibilis, iam
          sequeretur quod inter intelligens et intellectum non sit
          realis diversitas, sed consequens est falsum per
          suppositionem, ergo et antecedens.
        </p>
        <p xml:id="da-31-l1prol-tunyql">
          Probatio consequentie:
          <app>
            <lem>quia</lem>
            <rdg wit="#L">
              <add place="above">quia</add> quando
              <note><q>quia quando</q> scr. cum <q>quia</q> supra lineam</note>
            </rdg>
            <note>To let <q>quia</q> replace <q>quando</q> seems the most sensible interpretation of the suprascript quia.</note>
          </app>
          non est dubium <supplied>quin</supplied> anima
          intellectiva sit sciens et intelligens,
          <app>
            <lem>sic</lem>
            <rdg wit="#L">si</rdg>
          </app>
          igitur, cum hoc etiam esset intelligibilis et scibilis, iam
          sequeretur quod idem esset ibi sciens et scitum, ad quod
          deducere intendebamus, quare cum illud falsum sit,
          oppositum erit verum, scilicet quod intellectiva anima non
          sit scibilis.
        </p>
        <p xml:id="da-31-l1prol-sryuit">
          Oppositum autem huius declaratum fuit heri, et patet ex
          <app>
            <lem>auctoritate</lem>
            <rdg wit="#L">virtute</rdg>
            <note>I'm not sure about this correction</note>
          </app>
          Philosophi qui potissime et principaliter tradidit hanc
          scientiam et cognitionem de anima intellectiva.
        </p>
        <p xml:id="da-31-l1prol-n71fei">
          Ad cuius evidentiam duo sunt preintelligenda. Primo quod ipsa est
          scibilis et intelligibilis, secundo intelligendum est per quem modum
          ipsa sit scibilis et intelligibilis. Ad evidentiam autem primi est
          notandum quod ipsa est scibilis triplici modo sciendi tradito in
          loyca, scilicet diffinitione, divisione, demonstratione.
        </p>
        <p xml:id="da-31-l1prol-qxctbd">
          Ratio autem primi est ista, scilicet quod sit scibilis
          diffinitione. Illud enim per diffinitionem est scibile
          quod habet quiditatem ab intellectu
          <app>
            <lem />
            <rdg wit="#L"><del rend="punct">ab</del></rdg>
          </app>
          apprehensibilem, quia secundum
          Philosophum quinto <title ref="#Arist.Metaph">Metaphysice</title> diffinitio
          est sermo quiditatis et essentie, et in sexto
          <unclear>Topicis</unclear> diffinitio est significans quid
          est esse rei. Sed <supplied>anima</supplied> intellectiva
          habet essentiam ab intellectu apprehensibilem ut
          <app>
            <lem>heri</lem>
            <rdg wit="#L"><add place="margin">heri</add></rdg>
          </app>
          <app>
            <rdg wit="#L"><del rend="punct">declara<add place="above">ba</add>tur</del></rdg>
          </app>
          declarabatur in tertio notabili, quare anima intellectiva
          erit diffinitione scibilis.
        </p>
        <p xml:id="da-31-l1prol-fjjqsi">
          Secunda ratio est: illud enim est scibile divisione quod
          habet partes potentiales et subiectivas, in quas est
          divisibile, sed anima intellectiva habet
          <app>
            <lem>huiusmodi</lem>
            <rdg wit="#L">huius</rdg>
          </app>
          partes. <supplied>Pro</supplied> partibus enim
          potentialibus habet intellectum agentem et possibilem,
          <supplied>pro</supplied> partibus vero subiectivis
          intellectum Sortis, Platonis et aliorum, quare et cetera.
        </p>
        <p xml:id="da-31-l1prol-tp788e">
          Tertii ratio est, illud est scibile demonstratione quod habet
          proprietates et partiones de ipsa per diffinitionem mediam
          <app>
            <lem>demonstrabiles</lem>
            <rdg wit="#L">demonstrabilem</rdg>
            </app>,
            quia secundum Philosophum secundo
            <title ref="#Arist.APo">Posteriorum</title> diffinitio est medium in
            demonstrando propriam passionem de suo proprio subiecto,
            sed anima intellectiva habet huius
            <app>
              <lem>huiusmodi</lem>
              <rdg wit="#L">huius</rdg>
            </app>
            proprietates, scilicet quod sit motrix corporis humani, et
            quod ea vivamus et intelligimus<note>Note the
            modus. Maybe vivamus is wrong.</note> quantum ad
            intellectum possibilem et abstrahamus quoad intellectum
            agentem, quare et cetera.
        </p>
        <p xml:id="da-31-l1prol-1478dm">
          Et si anima intellectiva istis tribus modis sciendi est
          <app>
            <lem />
            <rdg wit="#L"><del rend="strike punct">sciendi</del></rdg>
          </app>
          scibilis, multo forcius et anima vegetativa et
          sensitiva. Habent enim etiam
          <app>
            <lem>huiusmodi</lem>
            <rdg wit="#L">huius</rdg>
          </app>
          partes potentiales. Et partes vegetativae sunt nutritivum et
          generativum, augmentativum. Sensitivae vero auditiva,
          olfactiva et
          <app>
            <lem>huiusmodi</lem>
            <rdg wit="#L">huius</rdg>
            </app>.
            Anime proprietates autem vegetative sunt nutrire,
            augere, generare. Sensitive vero audire, videre et
            huiusmodi. Est igitur omnis
            <app>
              <rdg wit="#L"><del rend="punct"><unclear>sû</unclear></del></rdg>
            </app>
            anima
            <app>
              <rdg wit="#L"><del rend="punct"><unclear>sû</unclear></del></rdg>
            </app>
            scibilis, illo triplici modo tradito in loyca quod
            declarare et ostendere intendebamus. Et si modus
            Philosophi
            <app>
              <lem>procedendi</lem>
              <rdg wit="#L">consequenter</rdg>
            </app>
            intuetur ratione, ipse istis modis tradet scientiam de anima,
            scilicet diffinitione, divisione et demonstratione.
        </p>
        <p xml:id="da-31-l1prol-6s2wam">
          Deffinit igitur animam in secundo huius et dividit eam per
          potentias suas et demonstrat eam sic: illo nos vivimus vel
          sentimus et intelligimus quod est primus actus corporis
          organici physici et cetera. Sed anima est
          <app>
            <lem>huiusmodi</lem>
            <rdg wit="#L">huius</rdg>
          </app>
          , ergo et cetera. Ecce qualiter de anima
          demonstrantur
          <app>
            <lem>huiusmodi</lem>
            <rdg wit="#L">huius</rdg>
          </app>
          proprietates.
        </p>
        <p xml:id="da-31-l1prol-ya42l8">
          Secundo notandum circa modum ipsam intelligendi, ad quod
          intelligendum secundum Proclum qui probat quod omne incorporeum
          cognoscitum est reflexivum sui ipsius super seipsum, quod declarat
          ex hoc. Virtus enim incorporalis et indivisibilis non habens
          distantiam partium <note>Something is missing here. Possibly a
          longer piece.</note>. Similiter illud patet per oppositum. in
          virtutibus cognoscitivis corporeis, sicut in oculo: Oculus enim
          seipsum non videt, cuius non est alia causa nisi quia solum est
          virtus
          <app>
            <lem>corporea</lem>
            <rdg wit="#L">
              <subst hand="#h2">
                <del rend="strike">incorporea</del>
                <add>corporea</add>
              </subst>
            </rdg>
          </app>
          <app>
            <lem>non</lem>
            <rdg wit="#L">
              <subst hand="#h2">
                <del rend="strike">est</del>
                <add place="above">non</add>
              </subst>
            </rdg>
          </app>
          reflexiva sui ipsius super se ipsam. Sed anima intellectiva
          est virtus incorporea cognoscitiva, quia nec est magnitudo
          nec habens magnitudinem ut declaratur, ergo et cetera. Maior
          patet per Proclum. Minor declaratur quia si ipsa esset
          magnitudo aliqua vel habens magnitudinem, tunc sicut mobile
          quod movetur supra magnitudinem vel supra spacium aliquid,
          primo movetur supra unam partem spacii illius, et deinde
          supra aliam, ita quod ille motus fiat in tempore et
          successive. Modo si ita esset de intellectu, ipsum
          intelligibile intelligendum succesive et in tempore
          attingeret ipsam animam sive intellectum primo secundum
          unam partem magnitudinis animae.
        </p>
        <p xml:id="da-31-l1prol-q6ku03">
          Demonstratio
          <app>
            <lem>secundum</lem>
            <rdg wit="#L">
              <subst hand="#h2">
                <del><unclear>habet</unclear></del>
                <add><unclear>secundum</unclear></add>
              </subst>
            </rdg>
            <note>
              This is a pretty uncertain reading. Some correction has been
              made, but I cannot quite figure out what is going on.
            </note>
          </app>
          aliam, et sic actus intelligendi non esset simpliciter in
          instanti, quod
          <app>
            <rdg wit="#L">
              <del hand="#h2"><unclear>cum</unclear></del>
            </rdg>
          </app>
          probat
          <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in tertio huius, sequeretur etiam
          <app>
            <lem>quod</lem>
            <rdg wit="#L">
              <add hand="#h2" place="above">quod</add>
            </rdg>
          </app>
          ipsa anima esset sciens et ignorans, quia si ipsa haberet
          magnitudinem secundum illam partem, esset sciens secundum
          quam intelligibile attingeret ipsam,
          <app>
            <lem />
            <rdg wit="#L">
              <del rend="punct strike">animam sive intellectum primo secundum unam partem magnitudinis animae</del>
            </rdg>
          </app>
          et secundum aliam ignorans secundum quam non
          attingeret. Sequeretur etiam quod simul et semel contraria
          intelligeret, quia secundum aliam partem magnitudinis
          posset intelligere unum contrariorum. Secundum aliam autem
          <app>
            <lem>non</lem>
            <rdg wit="#L">
              <add place="above" hand="#h2">non</add>
            </rdg>
          </app>
          <app>
            <rdg wit="#L"><del hand="#h1" rend="punct strike"><del hand="#h2" rend="strike">ad</del></del></rdg>
          </app>
          , quod falsum est secundum Philosophum in tertio
          <title ref="#Arist.Top">Topicorum</title>, qui dicit quod contingit unum
          solum intelligere scire vero plura vel multa. Patet igitur
          quod ipsa non sic habens magnitudinem aliquam omnino
          <app>
            <lem>sed</lem>
            <rdg wit="#L">
              <subst hand="#h2">
                <del>si</del>
                <add>sed</add>
              </subst>
            </rdg>
          </app>
          sit virtus cognoscitiva incorporea. Omnis autem talis est
          reflexiva sui ipsius super se ipsam, quare anima
          intellectiva se ipsam reflexive poterit intelligere et
          scire.
        </p>
        <p xml:id="da-31-l1prol-mrp9df">
          Secundo ad idem est notandum dictum Philosophi in tertio
          huius, scilicet quod intellectus intelligit se sicut
          <app>
            <lem>alia</lem>
            <rdg wit="#L">
              <subst>
                <del>anima</del>
                <add rend="erasure of 'n'">alia</add>
              </subst>
            </rdg>
          </app>
          quod non est ita intellectum, quod intellectus sit
          intelligibilis hoc modo ut ipse a semet abstrahat unam
          speciem sui sicut oportet alia intelligi.
          <app>
            <lem>hoc</lem>
            <rdg wit="#L">
              <subst hand="#h2">
                <del rend="strike">haec</del>
                <add>hoc</add>
              </subst>
            </rdg>
          </app>
          enim modo
          <app>
            <lem>in</lem>
            <rdg wit="#L"><add place="above">in</add></rdg>
          </app>
          intellectibus abstrahentibus esset processus in infinitum
          quod declaro sic: Ponas enim unum intellectum
          intelligibilem modo dicto Philosophi sic intellecto sicut
          iam recitavimus, oportet ponere alium intellectum
          abstrahentem <unclear>sive/sumi</unclear> habet quo
          abstrahit ab illo intellectu intelligibili unam
          speciem. Si modo talem intellectum negaveris, iam habeo
          propositum quod intellectus non est intelligibilis, ut ab
          ipso species abstrahitur. Si autem aliquam virtutem haec
          agentem posueris, ego qaero utrum ille intellectus quem tu
          ponis sit intelligibilis vel non. Non autem poteris dicere
          quod non sit intelligibilis quia omnis intellectus
          intelligibilis est secundum Philosophum in tertio
          huius. Si autem dicis quod sit intelligibilis aut <note>is
          this an ut or what is going on here?</note> habet ipsum
          <app>
            <lem>esse</lem>
            <rdg wit="#L">erit</rdg>
          </app>
          per speciem ab illo vel non, ergo eadem ratione qua ille
          intellectus non est per speciem propriam intelligibilis,
          nec primus. Si autem dicis quod sic, quaeram iterum et
          eodem modo de illo intellectu abstrahente procedendo in
          infinitum quod quidem procedere sic omnes artifices
          abhorrent.
        </p>
        <p xml:id="da-31-l1prol-acwa46">
          Intelligit igitur <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> quod intellectus intelligit se
          per species aliorum. Est enim intellectus, secundum
          Philosophum tertio <title ref="#Arist.DA">De anima</title>, in pura potentia
          ad omnia intelligibilia, et dicit ibidem quod hoc habet
          intellectus de sua natura quod est potentialis vocatus. Ad
          actum autem intelligendi de potentia intelligendi reducitur
          per species intelligibiles quas in se gerit postquam
          intellexit.
        </p>
        <p xml:id="da-31-l1prol-ctfr02">
          Est igitur in actum reductus, tunc quando est informatus
          speciebus et cum ita sit in actu existens, scilicet
          intelligendo res et habendo rerum species, tunc revertendo
          se ad se percipit et intelligit se intelligere, sed
          intelligere est propria operatio ipsius intellectus, sed
          non ita quod nobis congruit talis modus intelligendi
          <app>
            <lem>secundum</lem>
            <rdg wit="#L">
              <add hand="#h2" place="above">secundum</add>
            </rdg>
          </app>
          quem quidem possumus, secundum Philosophum in prohemio
          <title ref="#Arist.DA">De anima</title>, ex propria alicuius operatione
          devenire in
          <app>
            <rdg wit="#L"><del hand="#h1" rend="punct"><del hand="#h2" rend="strike">substantiam ipsius</del></del></rdg>
          </app>
          cognitionem substantiae ipsius, et quod quid est quare
          ipse intelligit ita ipsas res
          <app>
            <rdg wit="#L"><del hand="#h1" rend="punct"><del hand="#h2" rend="strike">intell</del></del></rdg>
          </app>
          aspiciens
          <app>
            <lem>et</lem>
            <rdg wit="#L">et</rdg>
          </app>
          operationem suam.  Secundum intentionem Procli speciebus
          rerum in actu factus manuducitur et vadit in cognitionem
          ipsius, sed per quem modum ex accidentium cognitione
          deveniamus in cognitionem substantiae. Post modum dicemus
          super litteram loco suo.
        </p>
        <p xml:id="da-31-l1prol-ocs1yi">
          Patet igitur quod anima intellectiva habet essentiam ad
          intelligendum <note>H2 also modified this, but the change
          is difficult to figure out.</note> apprehensibilem
          cognoscibilem et quomodo sit scibilis et intelligibilis,
          quod ostendere intendebamus. Ad quam intentionem
          Commentator duodecimo <title ref="#Arist.Metaph">Metaphysice</title> loquitur
          quod intellectus noster est aliorum per se sui ipsius
          autem per accidens et accessorie, et ex <cb n="b"/> hoc
          idem sumit differentiam inter intellectum divinum et
          nostrum qui sunt oppositorum modorum intelligendi se et
          alia, et patent isti modi ex iam dictis. Intellectus enim,
          divinus intelligit
          <app>
            <rdg wit="#L">
              <del hand="#h1" rend="punct"><del hand="#h2" rend="strike">post</del></del>
            </rdg>
          </app>
          se primo modo et alia ex
          consequenti, ut relucent in se ipso tamquam in speculo et
          exemplari. Patet etiam ex dictis quod dupliciter est
          aliquid scibile, vel actu intelligendi primario et
          directe, vel actu intelligendi sive sciendi secundario et
          per quandam reflexionem et conversionem.
        </p>
        <p xml:id="da-31-l1prol-uh818a">
          Ad rationem primam dicendum quod verum est de actu
          intelligendi primario <unclear>quin<graphic
          url="img/ul0w5d.png"/></unclear> tamen
          secundario non oportet. Ad minorem dicendum verum est et
          ideo optime concludis quod intellectus nullo modo scibilis
          est actu sciendi sive intelligendi primario.
        </p>
        <p xml:id="da-31-l1prol-cc8uk6">
          Similiter ad secundam est dicendum quod verum est de actu
          sciendi primario inter sciens et scitum, tunc debet esse
          realis diversitas. Si autem convenit intelligere per
          reflexionem, non oportet illa esse diversa, ut patet per
          diffinitionem reflexionis. Est enim reflexio nihil aliud
          nisi conversio alicuius supra
          se ipsum, et ita conversive intelligendo aliquid non oportet
          ipsum intelligens et intellectum esse diversa realiter.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
