<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sententia super librum De anima</title>
        <author>Simon of Faversham</author>
        <respStmt>
          <persName xml:id="MSC">Michael Stenskjær Christensen</persName>
          <resp>Encoding and transcription</resp>
          <persName xml:id="SE">Sten Ebbesen</persName>
          <resp>Editorial suggestions</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Michael Stenskjær Christensen</publisher>
      </publicationStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.1">
          <date when="2016-01-13">January 13, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L">Leipzig UB 1359, ff. 44r-77v</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation"/>
      <editorialDecl>
        <p>
          This particular scribe has a bad habit of using the same
          abbreviation for huius and huiusmodi (h9). When I read
          huiusmodi for huius, it will be apparent in a critical note.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft" />
    <profileDesc>
      <handNotes>
        <handNote xml:id="h1" scope="major" medium="brown"></handNote>
        <handNote xml:id="h2" scope="minor" medium="black"></handNote>
        <handNote xml:id="h3" scope="minor" medium="light brown"></handNote>
      </handNotes>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb n="71-r" ed="#L"/><cb n="b" ed="#L"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <p xml:id="da-31-l3l2-vari6o">
        <quote source="429b5">Quoniam <note>Gauthiers Moerbeke
        translation has cum</note> autem sit
        singula</quote>. Determinata triplici differentia inter
        sensum et intellectum, consequenter intendit ponere
        quartam, que sumitur ex comparatione sensus et intellectus
        ad species sensibiles et intelligibiles. Et est talis quia
        ex speciebus intelligibilibus agregatur in nobis habitus
        eo quod in nobis firmatur sicut aliquis dicitur prudens
        vel sciens, sed ex speciebus sensibilibus
        <app>
          <rdg wit="#L"><del rend="rasura">non</del></rdg>
        </app>
        alicui sensui non
        <app>
          <lem>ageneratur</lem>
          <rdg wit="#L">ageneretur</rdg>
        </app>
        sive acquiritur habitus ita quod dicatur sciens. Littera
        ita posita est differentia triplex inter sensum et
        intellectum. Sed cum intellectus actu fiat
        <quote>singula</quote>,
        <app>
          <lem>add</lem>
          <rdg wit="#L"><add place="above">id est</add></rdg>
        </app>
        cum species singulorum actu receperit, tunc intellectus
        fit, scilicet receptus speciebus et habitis, dicitur
        <quote>sciens</quote>, id est habens scientiam secundum
        quod sic est inhabituatus vel informatus, supple
        singulorum entium speciebus.
      </p>
      <p xml:id="da-31-l1prol-s1m7ne">
        Et est advertendum secundum <name
        ref="#Aquinas">Expositorem</name> quod sicut pupilla est
        quodam modo omnis color eo quod est receptiva omnium
        colorum, sic dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> quod anima est quodammodo
        omnia eo quod per intellectum est nata recipere quodammodo
        omnia intelligibilia. Dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> quod sicut manus
        est organum organorum eo quod deservit singulis organis,
        sic intellectus dicitur esse species specierum
        intelligibilium et sensus dicitur quodammodo omnis species
        specierum intelligibilium eo quod aptus est recipere omnes
        species.  Sed anima per intellectum aut per receptionem
        specierum dicitur in potentia omnia intelligibilia, sed
        postquam ipsa receperit, dicitur quodammodo omnia
        intelligibilia, quia non oportet quod si habuerit habitum
        intelligibilium, quod secundum actum conservaverit. Ad
        cuius evidentiam est notandum secundo quod secundum
        Iohannem Grammaticum et secundum Philosophum supra,
        intellectus dicitur dupliciter. Quidam primus sicut
        scientia vel
        <app>
          <rdg wit="#L"><del rend="punct">et</del></rdg>
        </app>
        habitus alius, secundus sicut considerare. Modo dicit
        <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> quod cum intellectus acquisierit species
        intelligibilium est <quote>in actu</quote>, id est in actu
        primo, nihilominus est in potentia ad actum secundum, et
        subdit intellectus sic habet secundum suum habitum, et
        accipit ipsum posse per se ipsum operari
        <supplied>et</supplied> intelligere. Unde dicit
        Commentator: <quote>Habitus est illud quod quis habens
        facile operari potuit quando voluit.</quote> Intellectus
        igitur habituatus et informatus intelligibilibus potest se
        ipsum considerare et intelligere quando velit, et in
        littera supra <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> posuit sensum differe ab ipso,
        et dicit per se ipsum, quia operari potest absque omni
        doctore extrinsico <note>implicit reference til Augustins
        skelnen ml. ydre og indre lærer.</note>. Et hoc est quod
        dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name>, quod, supple, intellectus dicitur
        secundum actum, hoc accidit statim cum possit per se ipsum
        considerare, et ex isto manifeste
        reprehenditur error Avicenne qui voluit quod
        species intelligibiles non sunt in intellectu
        <app>
          <lem>nisi</lem>
          <rdg wit="#L">non</rdg>
        </app>
        quando intellectus actu intelligat. Immo <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> hoc
        presupponit actualiter considerari <note>Inversion marks
        indicates that something is wrong with the order here. The
        correct order might be "presupponit actualiter considerari
        ipsum" or "presupponit ipsum considerari
        actualiter".</note> <unclear>ipsum <note>lectio
        incerta</note></unclear> habitum unde et quo consideretur.
      </p>
      <p xml:id="da-31-l1prol-jstngj">
        Deinde cum dicit <quote source="429b7">Et quidem igitur et
        cetera</quote>, dicit quomodo intellectus secundum habitum
        sit in potentia et in actu, et cum hoc ponens quandam
        differentiam inter intellectum et sensum, et dicit quando
        intellectus est informatus speciebus, tunc est in
        potentia, sed non est eodem modo, sicut erat intelligere
        sive hoc fiat per inventionem sive per doctrinam. et
        subdit quod quando intellectus sit sub habitu specierum,
        tunc se ipsum potest intelligere. Advertendum est quod
        omnis scientia acquisita, sive omne quod quis novit, vel
        habetur per doctrinam vel per inventionem secundum
        Philosophum secundo <title ref="#Arist.SE">Elenchorum</title>. Et pro
        tanto dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> <quote source="429b8-9">non sicut
        autem non addiscere</quote>, designans acquisitionem
        scientie per doctrinam, <quote source="429b9">aut
        invenire</quote>, designans scientiam per inventionem.
      </p>
      <p xml:id="da-31-l1prol-guov4n">
        Advertendum est
        <app>
          <lem>ulterius secundum Philosophum</lem>
          <rdg wit="#L">
            <subst>
              <del rend="transposition">secundum Philosophum ulterius</del>
              <add>ulterius secundum Philosophum</add>
            </subst>
          </rdg>
        </app>
        supra: dupliciter aliquod est in potentia ad actum,
        scilicet in propinquo et remoto. modo autem addiscere
        <app>
          <lem>et</lem>
          <rdg wit="#L">est</rdg>
        </app>
        ante invenire aliquid est in potentia remota ad
        considerare, sive quando habet habitum ante addiscere
        <app>
          <lem>et</lem>
          <rdg wit="#L">est</rdg>
        </app>
        invenire, et quando habuerit habitum et subit quod
        intellectus existens secundum habitum potest se ipsum
        intelligere et hoc patebit per Philosophum inferius, cum
        dicit quod intellectus intelligit seipsum
        <supplied>sicut</supplied> alia, id est per species
        aliorum postquam est informatus et actu existens
        intelligibilia. Et per hoc intellectus differt a sensu,
        quia sensus non sentit nisi mediante organo et quia inter
        sensum [= subiectum?] <unclear>modo</unclear> et suum
        <app>
          <lem>actum</lem>
          <rdg wit="#L">
            <subst>
              <del rend="punct">actuum</del>
              <add>actum</add>
            </subst>
          </rdg>
        </app>
        nullum est organum medium, sicut inter obiectum<note>***
        short lacuna, maybe just et sensum?</note>. Ideo bene
        potest sentire suum proprium obiectum, nullo autem modo
        suum actum, nec per consequens se ipsum, et hoc etiam vult
        Proclus, dicens omnis virtus corporea non potest esse
        reflexiva sui ipsius super se ipsum propter
        transmutationem partium in organo.
      </p>
      <p xml:id="da-31-l1prol-5pca3y">
        Intellectus autem propter causam oppositam bene potest
        intelligere suum actum et per consequens se
        ipsum. Littera: ita dictum fuit quod quando intellectus
        recipit species singulas, tunc dicitur habituatus et
        secundum actum, ergo, supple, tantum talem actum
        intellectus habuerit, tunc est in potentia ad actum
        secundum, et non primum, et propter hoc dixit quodammodo
        eo quod non in potentia simpliciter, nec in actu
        simpliciter, et est quod subit dicens: Non tamen similiter
        in potentia <quote>sicut ante addiscere</quote>, id est
        ante acquisitionem habitus per doctrinam, <quote>aut ante
        invenire</quote> et ipse, supple, intellectus postquam est
        ita habituatus, potest se ipsum intelligere quod, supple,
        sensus nullo modo facere potest.
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
