<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>    
    <fileDesc>
      <titleStmt>
	<title>Dicta super librum De anima</title>
	<author>Simon Magister</author>
	<respStmt>
	  <persName xml:id="MSC">Michael Stenskjær Christensen</persName>
	  <resp>Encoding and transcription</resp>
    <persName xml:id="SE">Sten Ebbesen</persName>
    <resp>Editorial suggestions</resp>
	</respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Michael Stenskjær Christensen</publisher>
      </publicationStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.1">
          <date when="2016-01-13">January 13, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <sourceDesc>
	<listWit>
	  <witness xml:id="L">Leipzig UB 1359, ff. 44r-</witness>
	</listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation"/>
      <editorialDecl>
        <p>
          This particular scribe has a bad habit of using the same
          abbreviation for huius and huiusmodi (h9). When I read
          huiusmodi for huius, it will be apparent in a critical note.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft" />
    <profileDesc>
      <handNotes>
        <handNote xml:id="h1" scope="major" medium="brown"></handNote>
        <handNote xml:id="h2" scope="minor" medium="black"></handNote>
        <handNote xml:id="h3" scope="minor" medium="light brown"></handNote>
      </handNotes>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="book" n="I">
        <div type="part">
          <head><supplied>Prooemium</supplied></head>
          <p xml:id="31sent-1">
            <pb n="44r"/><cb n="b" />
            Ita
            <app>
              <lem>ex</lem>
              <rdg wit="#L"><add place="above">ex</add></rdg>
            </app>
            superius positis palam est anime cognitionem et scientiam esse
            appetendam a nobis, tum propter ipsius saltem humane anime
            incorruptibilitatem et perpetuitatem sive propter eius
            diligibilitatem, tum propter eius mirabilitatem, tum propter eius
            proficuitatem et utilitatem, et sub illis dictis omnibus suppositum
            est animam esse scibilem sive intelligibilem.
          </p>
          <p>
            Dubitaret aliquis forte praecipue de anima intellectiva, de
            qua minus videtur, utrum sit scibilis et intelligibilis, et
            videretur alicui quod non hac ratione, et suppono quod
            omnis nostra cognitio sumat exordium a sensu, quia dicit
            <cit>
              <ref>
                <name ref="#Aristotle">Philosophus</name>
                <title ref="#Arist.APo">Primo posteriorum</title>
              </ref>
              <quote>omnis doctrina et omnis disciplina et cetera</quote>
              <bibl>Arist. <title>APo</title> I.1 71a1--2</bibl>
            </cit>
             <quote
            source="APo I.1 71a1"></quote>. Videtur et idem per dictum Philosophi
            in tertio huius ubi dicit quod intelligentem quemque
            neccesse est fanthasmata speculari, ad quod idem <name
            ref="#Aristotle">Philosophus</name> loquens in prohemio
            huius quod intellectus, scilicet illa virtus qua scimus et
            intelligimus et cognoscimus, vel est fantasia vel non est
            sine fanthasia.  Et secundum Philosophum secundo huius
            fanthasia est motus factus post sensum, <note>Is he
            thinking of 429a1-2: fantasia utique erit motus a sensu
            secundum actum facto?</note> propter quod bene supponere
            possumus intelligere nostrum sumere exordium a sensu.
          </p>
          <p>
            Ex illo arguitur sic: Illud non est intelligibile nec
            scibile per
            <app>
              <lem>antecedens</lem>
              <rdg type="correction-substitution" wit="#L">
                <subst>
                  <del>consequens</del>
                  <add>antecedens</add>
                </subst>
                <note>
                  We have <expan>con</expan><expan>seque</expan>ns with <c>a</c>
                  written over the <mentioned>con</mentioned> abbreviation.
                </note>
              </rdg>
              <note>
                <person corresp="SE">SE</person> thinks that
                <mentioned>consequens</mentioned> makes better sense, but if
                we take the antecedent to be defined by the <q>quod non est
                sensibile</q>, i.e. that it is not sensible, then that would
                be a valid antecedent to the conclusion that it is not
                intelligible (provided that only what is sensible is
                intelligible).
              </note>
            </app>,
            quod non est sensibile, nec per se nec adminus per accidens,
            sed anima intellectiva non est sensibilis, nec per se nec per
            accidens, ut declarabo, quare et cetera. Maior patet ex
            suppositione. Minor declaratur in utroque membro. Planum autem est
            quod anima intellectiva per se non est sensibilis eo quod est
            incorporea, sed secundum Philosophum in libro <title>De sensu et
            sensato</title> solum corporeum et sensibile erit, ergo anima
            intellectiva non est per se sensibilis, nec est etiam per accidens
            sensibilis, scilicet ut per effectus eius
            <app>
              <lem>qui</lem>
              <rdg wit="#L">que</rdg>
            </app>
            sunt operationes eius, sicut enim secundum Philosophum in
            tertio huius essentia <secl>huius</secl> animae est
            inmaterialis et sempiterna et abstracta, sic et eius
            operatio, eo quod illa non transit in materiam exteriorem
            sed manet intus secundum Philosophum secundo <pb n="44v"
            /><cb n="a" /> <title>Metaphysice</title>. Manifestum enim
            est ex istis quod intelligere et speculari et alia
            <app>
              <lem>huiusmodi</lem>
              <rdg wit="#L">huius</rdg>
            </app>
            opera anime intellective non sunt sensibilia, quare nullo
            est scibilis et intelligibilis erit anima
            intellectiva. <note>reading is corrupt/difficult. Might
            need solution</note>
          </p>
          <p>
            Secundo idem ostenditur sic, et presuppono quod inter
            sciens et scitum et intelligens et intellectum debet esse
            realis diversitas quia secundum Philosophum quinto
            <title>Metaphysice</title> sciens et scitum ad se invicem
            referuntur, sed nihil idem ad seipsum refertur, cum relatio
            non ponat unum extremum sed duo, quare suppositio haec est
            vera. Et ex hac arguitur sic: Si ipsa anima intellectiva
            sive intellectus esset intelligibilis sive scibilis, iam
            sequeretur quod inter intelligens et intellectum non sit
            realis diversitas, sed consequens est falsum per
            suppositionem, ergo et antecedens. 
          </p>
          <p>
            Probatio consequentie:
            <app>
              <lem>quia</lem>
              <rdg wit="#L">
                <add place="above">quia</add> quando
                <note><q>quia quando</q> scr. cum <q>quia</q> supra lineam</note>
              </rdg>
              <note>To let <q>quia</q> replace <q>quando</q> seems the most sensible interpretation of the suprascript quia.</note>
            </app>
            non est dubium <supplied>quin</supplied> anima
            intellectiva sit sciens et intelligens,
            <app>
              <lem>sic</lem>
              <rdg wit="#L">si</rdg>
            </app>
            igitur, cum hoc etiam esset intelligibilis et scibilis, iam
            sequeretur quod idem esset ibi sciens et scitum, ad quod
            deducere intendebamus, quare cum illud falsum sit,
            oppositum erit verum, scilicet quod intellectiva anima non
            sit scibilis.
          </p>
          <p>
            Oppositum autem huius declaratum fuit heri, et patet ex
            <app>
              <lem>auctoritate</lem>
              <rdg wit="#L">virtute</rdg>
              <note>I'm not sure about this correction</note>
            </app>
            Philosophi qui potissime et principaliter tradidit hanc
            scientiam et cognitionem de anima intellectiva.
          </p>
          <p>
            Ad cuius evidentiam duo sunt preintelligenda. Primo quod ipsa est
            scibilis et intelligibilis, secundo intelligendum est per quem modum
            ipsa sit scibilis et intelligibilis. Ad evidentiam autem primi est
            notandum quod <seg type="target" xml:id="31sentenia-v0og4a">ipsa est
            scibilis triplici modo sciendi tradito in loyca, scilicet
            diffinitione, divisione, demonstratione.</seg>
          </p>
          <p>
            Ratio autem primi est ista, scilicet quod sit scibilis
            diffinitione. Illud enim per diffinitionem est scibile
            quod habet quiditatem ab intellectu
            <app>
              <lem />
              <rdg wit="#L"><del rend="punct">ab</del></rdg>
            </app>
            apprehensibilem, quia secundum
            Philosophum quinto <title>Metaphysice</title> diffinitio
            est sermo quiditatis et essentie, et in sexto
            <unclear>Topicis</unclear> diffinitio est significans quid
            est esse rei. Sed <supplied>anima</supplied> intellectiva
            habet essentiam ab intellectu apprehensibilem ut
            <app>
              <lem>heri</lem>
              <rdg wit="#L"><add place="margin">heri</add></rdg>
            </app>
            <app>
              <rdg wit="#L"><del rend="punct">declara<add place="above">ba</add>tur</del></rdg>
            </app>
            declarabatur in tertio notabili, quare anima intellectiva
            erit diffinitione scibilis.
          </p>
          <p>
            Secunda ratio est: illud enim est scibile divisione quod
            habet partes potentiales et subiectivas, in quas est
            divisibile, sed anima intellectiva habet
            <app>
              <lem>huiusmodi</lem>
              <rdg wit="#L">huius</rdg>
            </app>
            partes. <supplied>Pro</supplied> partibus enim
            potentialibus habet intellectum agentem et possibilem,
            <supplied>pro</supplied> partibus vero subiectivis
            intellectum Sortis, Platonis et aliorum, quare et cetera.
          </p>
          <p>
            Tertii ratio est, illud est scibile demonstratione quod habet
            proprietates et partiones de ipsa per <seg
            xml:id="31sententia-wqdoxu" type="target">diffinitionem mediam</seg>
            <app>
              <lem>demonstrabiles</lem>
              <rdg wit="#L">demonstrabilem</rdg>
            </app>,
            quia secundum Philosophum secundo
            <title>Posteriorum</title> diffinitio est medium in
            demonstrando propriam passionem de suo proprio subiecto,
            sed anima intellectiva habet huius
            <app>
              <lem>huiusmodi</lem>
              <rdg wit="#L">huius</rdg>
            </app>
            proprietates, scilicet quod sit motrix corporis humani, et
            quod ea vivamus et intelligimus<note>Note the
            modus. Maybe vivamus is wrong.</note> quantum ad
            intellectum possibilem et abstrahamus quoad intellectum
            agentem, quare et cetera.
          </p>
          <p>
            Et si anima intellectiva istis tribus modis sciendi est
            <app>
              <lem />
              <rdg wit="#L"><del rend="strike punct">sciendi</del></rdg>
            </app>
            scibilis, multo forcius et anima vegetativa et
            sensitiva. Habent enim etiam
            <app>
              <lem>huiusmodi</lem>
              <rdg wit="#L">huius</rdg>
            </app>
            partes potentiales. Et partes vegetativae sunt nutritivum et
            generativum, augmentativum. Sensitivae vero auditiva,
            olfactiva et
            <app>
              <lem>huiusmodi</lem>
              <rdg wit="#L">huius</rdg>
            </app>.
            Anime proprietates autem vegetative sunt nutrire,
            augere, generare. Sensitive vero audire, videre et
            huiusmodi. Est igitur omnis
            <app>
              <rdg wit="#L"><del rend="punct"><unclear>sû</unclear></del></rdg>
            </app>
            anima
            <app>
              <rdg wit="#L"><del rend="punct"><unclear>sû</unclear></del></rdg>
            </app>
            scibilis, illo triplici modo tradito in loyca quod
            declarare et ostendere intendebamus. Et si modus
            Philosophi
            <app>
              <lem>procedendi</lem>
              <rdg wit="#L">consequenter</rdg>
            </app>
            intuetur ratione, ipse istis modis tradet scientiam de anima,
            scilicet diffinitione, divisione et demonstratione.
          </p>
          <p xml:id="31sententia-6s2wam">
            Deffinit igitur animam in secundo huius et dividit eam per
            potentias suas et demonstrat eam sic: illo nos vivimus vel
            sentimus et intelligimus quod est primus actus corporis
            organici physici et cetera. Sed anima est
            <app>
              <lem>huiusmodi</lem>
              <rdg wit="#L">huius</rdg>
            </app>
            , ergo et cetera. Ecce qualiter de anima
            demonstrantur
            <app>
              <lem>huiusmodi</lem>
              <rdg wit="#L">huius</rdg>
            </app>
            proprietates.
          </p>
          <p>
            <seg type="target" xml:id="31sententia-9rz9i5">Secundo notandum
            circa modum ipsam intelligendi</seg>, ad quod intelligendum secundum
            Proclum qui probat quod omne incorporeum cognoscitum est reflexivum
            sui ipsius super seipsum, quod declarat ex hoc. Virtus enim
            incorporalis et indivisibilis non habens distantiam partium
            <note>Something is missing here. Possibly a longer piece.</note>.
            Similiter illud patet per oppositum. in virtutibus cognoscitivis
            corporeis, sicut in oculo: Oculus enim seipsum non videt, cuius non
            est alia causa nisi quia solum est virtus
            <app>
              <lem>corporea</lem>
              <rdg wit="#L">
                <subst hand="#h2">
                  <del rend="strike">incorporea</del>
                  <add>corporea</add>
                </subst>
              </rdg>
            </app>
            <app>
              <lem>non</lem>
              <rdg wit="#L">
                <subst hand="#h2">
                  <del rend="strike">est</del>
                  <add place="above">non</add>
                </subst>
              </rdg>
            </app>
            reflexiva sui ipsius super se ipsam. Sed anima intellectiva
            est virtus incorporea cognoscitiva, quia nec est magnitudo
            nec habens magnitudinem ut declaratur, ergo et cetera. Maior
            patet per Proclum. Minor declaratur quia si ipsa esset
            magnitudo aliqua vel habens magnitudinem, tunc sicut mobile
            quod movetur supra magnitudinem vel supra spacium aliquid,
            primo movetur supra unam partem spacii illius, et deinde
            supra aliam, ita quod ille motus fiat in tempore et
            successive. Modo si ita esset de intellectu, ipsum
            intelligibile intelligendum succesive et in tempore
            attingeret ipsam animam sive intellectum primo secundum
            unam partem magnitudinis animae.
          </p>
          <p>
            Demonstratio
            <app>
              <lem>secundum</lem>
              <rdg wit="#L">
                <subst hand="#h2">
                  <del><unclear>habet</unclear></del>
                  <add><unclear>secundum</unclear></add>
                </subst>
              </rdg>
              <note>
                This is a pretty uncertain reading. Some correction has been
                made, but I cannot quite figure out what is going on.
              </note>
            </app>
            aliam, et sic actus intelligendi non esset simpliciter in
            instanti, quod
            <app>
              <rdg wit="#L">
                <del hand="#h2"><unclear>cum</unclear></del>
              </rdg>
           </app>
            probat
            <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in tertio huius, sequeretur etiam
            <app>
              <lem>quod</lem>
              <rdg wit="#L">
                <add hand="#h2" place="above">quod</add>
              </rdg>
            </app>
            ipsa anima esset sciens et ignorans, quia si ipsa haberet
            magnitudinem secundum illam partem, esset sciens secundum
            quam intelligibile attingeret ipsam,
            <app>
              <lem />
              <rdg wit="#L">
                <del rend="punct strike">animam sive intellectum primo secundum unam partem magnitudinis animae</del>
              </rdg>
            </app>
            et secundum aliam ignorans secundum quam non
            attingeret. Sequeretur etiam quod simul et semel contraria
            intelligeret, quia secundum aliam partem magnitudinis
            posset intelligere unum contrariorum. Secundum aliam autem
            <app>
              <lem>non</lem>
              <rdg wit="#L">
                <add place="above" hand="#h2">non</add>
              </rdg>
            </app>
            <app>
              <rdg wit="#L"><del hand="#h1" rend="punct strike"><del hand="#h2" rend="strike">ad</del></del></rdg>
            </app>
            , quod falsum est secundum Philosophum in tertio
            <title>Topicorum</title>, qui dicit quod contingit unum
            solum intelligere scire vero plura vel multa. Patet igitur
            quod ipsa non sic habens magnitudinem aliquam omnino
            <app>
              <lem>sed</lem>
              <rdg wit="#L">
                <subst hand="#h2">
                  <del>si</del>
                  <add>sed</add>
                </subst>
              </rdg>
            </app>
            sit virtus cognoscitiva incorporea. Omnis autem talis est
            reflexiva sui ipsius super se ipsam, quare anima
            intellectiva se ipsam reflexive poterit intelligere et
            scire.
          </p>
          <p>
            Secundo ad idem est notandum dictum Philosophi in tertio
            huius, scilicet quod intellectus intelligit se sicut
            <app>
              <lem>alia</lem>
              <rdg wit="#L">
                <subst>
                  <del>anima</del>
                  <add rend="erasure of 'n'">alia</add>
                </subst>                
              </rdg>
            </app>
            quod non est ita intellectum, quod intellectus sit
            intelligibilis hoc modo ut ipse a semet abstrahat unam
            speciem sui sicut oportet alia intelligi.
            <app>
              <lem>hoc</lem>
              <rdg wit="#L">
                <subst hand="#h2">
                  <del rend="strike">haec</del>
                  <add>hoc</add>
                </subst>
              </rdg>
            </app>
            enim modo
            <app>
              <lem>in</lem>
              <rdg wit="#L"><add place="above">in</add></rdg>
            </app>
            intellectibus abstrahentibus esset processus in infinitum
            quod declaro sic: Ponas enim unum intellectum
            intelligibilem modo dicto Philosophi sic intellecto sicut
            iam recitavimus, oportet ponere alium intellectum
            abstrahentem <unclear>sive/sumi</unclear> habet quo
            abstrahit ab illo intellectu intelligibili unam
            speciem. Si modo talem intellectum negaveris, iam habeo
            propositum quod intellectus non est intelligibilis, ut ab
            ipso species abstrahitur. Si autem aliquam virtutem haec
            agentem posueris, ego qaero utrum ille intellectus quem tu
            ponis sit intelligibilis vel non. Non autem poteris dicere
            quod non sit intelligibilis quia omnis intellectus
            intelligibilis est secundum Philosophum in tertio
            huius. Si autem dicis quod sit intelligibilis aut <note>is
            this an ut or what is going on here?</note> habet ipsum
            <app>
              <lem>esse</lem>
              <rdg wit="#L">erit</rdg>
            </app>
            per speciem ab illo vel non, ergo eadem ratione qua ille
            intellectus non est per speciem propriam intelligibilis,
            nec primus. Si autem dicis quod sic, quaeram iterum et
            eodem modo de illo intellectu abstrahente procedendo in
            infinitum quod quidem procedere sic omnes artifices
            abhorrent.
          </p>
          <p>
            Intelligit igitur <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> quod intellectus intelligit se
            per species aliorum. Est enim intellectus, secundum
            Philosophum tertio <title>De anima</title>, in pura potentia
            ad omnia intelligibilia, et dicit ibidem quod hoc habet
            intellectus de sua natura quod est potentialis vocatus. Ad
            actum autem intelligendi de potentia intelligendi reducitur
            per species intelligibiles quas in se gerit postquam
            intellexit.
          </p>
          <p>
            Est igitur in actum reductus, tunc quando est informatus
            speciebus et cum ita sit in actu existens, scilicet
            intelligendo res et habendo rerum species, tunc revertendo
            se ad se percipit et intelligit se intelligere, sed
            intelligere est propria operatio ipsius intellectus, sed
            non ita quod nobis congruit talis modus intelligendi
            <app>
              <lem>secundum</lem>
              <rdg wit="#L">
                <add hand="#h2" place="above">secundum</add>
              </rdg>
            </app>
            quem quidem possumus, secundum Philosophum in prohemio
            <title>De anima</title>, ex propria alicuius operatione
            devenire in
            <app>
              <rdg wit="#L"><del hand="#h1" rend="punct"><del hand="#h2" rend="strike">substantiam ipsius</del></del></rdg>
            </app>
            cognitionem substantiae ipsius, et quod quid est quare
            ipse intelligit ita ipsas res
            <app>
              <rdg wit="#L"><del hand="#h1" rend="punct"><del hand="#h2" rend="strike">intell</del></del></rdg>
            </app>
            aspiciens
            <app>
              <lem>et</lem>
              <rdg wit="#L">et</rdg>
            </app>
            operationem suam.  Secundum intentionem Procli speciebus
            rerum in actu factus manuducitur et vadit in cognitionem
            ipsius, sed per quem modum ex accidentium cognitione
            deveniamus in cognitionem substantiae. Post modum dicemus
            super litteram loco suo.
          </p>
          <p>
            Patet igitur quod anima intellectiva habet essentiam ad
            intelligendum <note>H2 also modified this, but the change
            is difficult to figure out.</note> apprehensibilem
            cognoscibilem et quomodo sit scibilis et intelligibilis,
            quod ostendere intendebamus. Ad quam intentionem
            Commentator duodecimo <title>Metaphysice</title> loquitur
            quod intellectus noster est aliorum per se sui ipsius
            autem per accidens et accessorie, et ex <cb n="b"/> hoc
            idem sumit differentiam inter intellectum divinum et
            nostrum qui sunt oppositorum modorum intelligendi se et
            alia, et patent isti modi ex iam dictis. Intellectus enim,
            divinus intelligit
            <app>
              <rdg wit="#L">
                <del hand="#h1" rend="punct"><del hand="#h2" rend="strike">post</del></del>
              </rdg>
            </app>
             se primo modo et alia ex
            consequenti, ut relucent in se ipso tamquam in speculo et
            exemplari. Patet etiam ex dictis quod dupliciter est
            aliquid scibile, vel actu intelligendi primario et
            directe, vel actu intelligendi sive sciendi secundario et
            per quandam reflexionem et conversionem.
          </p>
          <p>
            Ad rationem primam dicendum quod verum est de actu
            intelligendi primario <unclear>quin<graphic
            url="img/ul0w5d.png"/></unclear> tamen
            secundario non oportet. Ad minorem dicendum verum est et
            ideo optime concludis quod intellectus nullo modo scibilis
            est actu sciendi sive intelligendi primario. 
          </p>
          <p>
            Similiter ad secundam est dicendum quod verum est de actu
            sciendi primario inter sciens et scitum, tunc debet esse
            realis diversitas. Si autem convenit intelligere per
            reflexionem, non oportet illa esse diversa, ut patet per
            diffinitionem reflexionis. Est enim reflexio nihil aliud
            nisi conversio alicuius supra
            se ipsum, et ita conversive intelligendo aliquid non oportet
            ipsum intelligens et intellectum esse diversa realiter.
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="book" n="III">
        <div>
          <head>
            <supplied>Dubitatio: quomodo intellectus possibilis possit
            intelligere se secundum ipsius substantiam ex quo receptum
            oportet esse denudatum a natura recepti.</supplied>
          </head>
          <p>
            <pb n="70v"/><cb n="b"/>
            Et est advertendum quod Iohannes Grammaticus movet hoc
            dubium, quomodo intellectus possibilis possit intelligere
            <app>
              <lem>se</lem>
              <rdg wit="#L"><add place="above">se</add></rdg>
            </app>
            secundum ipsius substantiam ex quo receptivum oportet esse
            denudatum a natura recepti. Ipse respondet et dicit quod
            si ita esset quod intellectus esset in potentia ad rerum
            substantias quas deberet intelligere ita quod rerum
            intelligibilium substantias reciperet, tunc illa dubitatio
            locum haberet. Sed modo non est ita. Sed pro tanto
            intellectus dicitur recipere res, quia recipit species
            rerum noscibiliter et ex hoc trahitur distinctio quod
            intellectum recipere intelligibilia.  dupliciter
            intelligitur. Uno modo quod sit in potentia receptiva,
            <quote>ad intelligibilia</quote>, id est ad substantias
            intelligibilium, et talis intellectus est falsus. Alio
            autem modo intellectus potest intelligi <quote>in potentia
            ad intelligibilia</quote>, id est ad species et rationes
            rerum intelligibilium quas noscibiliter recipit et sic
            bene habet veritatum. Unde <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> huic concordat
            postea dicens <quote source="III.8"> lapis non est in
            anima, sed species eius,</quote> et hoc modo est
            intelligendum quod intellectus possibilis est in potentia
            receptiva sui ipsius, scilicet specie et ratione, eo modo
            quo patebit.
          </p>
        </div>
        <div>
          <p>
            <pb n="71r"/><cb n="b"/>
            <quote source="429b5">Quoniam <note>Gauthiers Moerbeke
            translation has cum</note> autem sit
            singula</quote>. Determinata triplici differentia inter
            sensum et intellectum, consequenter intendit ponere
            quartam, que sumitur ex comparatione sensus et intellectus
            ad species sensibiles et intelligibiles. Et est talis quia
            ex speciebus intelligibilibus agregatur in nobis habitus
            eo quod in nobis firmatur sicut aliquis dicitur prudens
            vel sciens, sed ex speciebus sensibilibus
            <app>
              <rdg wit="#L"><del rend="rasura">non</del></rdg>
            </app>
            alicui sensui non
            <app>
              <lem>ageneratur</lem>
              <rdg wit="#L">ageneretur</rdg>
            </app>
            sive acquiritur habitus ita quod dicatur sciens. Littera
            ita posita est differentia triplex inter sensum et
            intellectum. Sed cum intellectus actu fiat
            <quote>singula</quote>,
            <app>
              <lem>add</lem>
              <rdg wit="#L"><add place="above">id est</add></rdg>
            </app>
            cum species singulorum actu receperit, tunc intellectus
            fit, scilicet receptus speciebus et habitis, dicitur
            <quote>sciens</quote>, id est habens scientiam secundum
            quod sic est inhabituatus vel informatus, supple
            singulorum entium speciebus.
          </p>
          <p>
            Et est advertendum secundum <name
            ref="#Aquinas">Expositorem</name> quod sicut pupilla est
            quodam modo omnis color eo quod est receptiva omnium
            colorum, sic dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> quod anima est quodammodo
            omnia eo quod per intellectum est nata recipere quodammodo
            omnia intelligibilia. Dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> quod sicut manus
            est organum organorum eo quod deservit singulis organis,
            sic intellectus dicitur esse species specierum
            intelligibilium et sensus dicitur quodammodo omnis species
            specierum intelligibilium eo quod aptus est recipere omnes
            species.  Sed anima per intellectum aut per receptionem
            specierum dicitur in potentia omnia intelligibilia, sed
            postquam ipsa receperit, dicitur quodammodo omnia
            intelligibilia, quia non oportet quod si habuerit habitum
            intelligibilium, quod secundum actum conservaverit. Ad
            cuius evidentiam est notandum secundo quod secundum
            Iohannem Grammaticum et secundum Philosophum supra,
            intellectus dicitur dupliciter. Quidam primus sicut
            scientia vel
            <app>
              <rdg wit="#L"><del rend="punct">et</del></rdg>
            </app>
            habitus alius, secundus sicut considerare. Modo dicit
            <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> quod cum intellectus acquisierit species
            intelligibilium est <quote>in actu</quote>, id est in actu
            primo, nihilominus est in potentia ad actum secundum, et
            subdit intellectus sic habet secundum suum habitum, et
            accipit ipsum posse per se ipsum operari
            <supplied>et</supplied> intelligere. Unde dicit
            Commentator: <quote>Habitus est illud quod quis habens
            facile operari potuit quando voluit.</quote> Intellectus
            igitur habituatus et informatus intelligibilibus potest se
            ipsum considerare et intelligere quando velit, et in
            littera supra <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> posuit sensum differe ab ipso,
            et dicit per se ipsum, quia operari potest absque omni
            doctore extrinsico <note>implicit reference til Augustins
            skelnen ml. ydre og indre lærer.</note>. Et hoc est quod
            dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name>, quod, supple, intellectus dicitur
            secundum actum, hoc accidit statim cum possit per se ipsum
            considerare, et ex isto manifeste
            reprehenditur error Avicenne qui voluit quod
            species intelligibiles non sunt in intellectu
            <app>
              <lem>nisi</lem>
              <rdg wit="#L">non</rdg>
            </app>
            quando intellectus actu intelligat. Immo <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> hoc
            presupponit actualiter considerari <note>Inversion marks
            indicates that something is wrong with the order here. The
            correct order might be "presupponit actualiter considerari
            ipsum" or "presupponit ipsum considerari
            actualiter".</note> <unclear>ipsum <note>lectio
            incerta</note></unclear> habitum unde et quo consideretur.
          </p>
          <p>
            Deinde cum dicit <quote source="429b7">Et quidem igitur et
            cetera</quote>, dicit quomodo intellectus secundum habitum
            sit in potentia et in actu, et cum hoc ponens quandam
            differentiam inter intellectum et sensum, et dicit quando
            intellectus est informatus speciebus, tunc est in
            potentia, sed non est eodem modo, sicut erat intelligere
            sive hoc fiat per inventionem sive per doctrinam. et
            subdit quod quando intellectus sit sub habitu specierum,
            tunc se ipsum potest intelligere. Advertendum est quod
            omnis scientia acquisita, sive omne quod quis novit, vel
            habetur per doctrinam vel per inventionem secundum
            Philosophum secundo <title>Elenchorum</title>. Et pro
            tanto dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> <quote source="429b8-9">non sicut
            autem non addiscere</quote>, designans acquisitionem
            scientie per doctrinam, <quote source="429b9">aut
            invenire</quote>, designans scientiam per inventionem.
          </p>
          <p>
            Advertendum est
            <app>
              <lem>ulterius secundum Philosophum</lem>
              <rdg wit="#L">
                <subst>
                  <del rend="transposition">secundum Philosophum ulterius</del>
                  <add>ulterius secundum Philosophum</add>
                </subst>
              </rdg>
            </app>
            supra: dupliciter aliquod est in potentia ad actum,
            scilicet in propinquo et remoto. modo autem addiscere
            <app>
              <lem>et</lem>
              <rdg wit="#L">est</rdg>
            </app>
            ante invenire aliquid est in potentia remota ad
            considerare, sive quando habet habitum ante addiscere
            <app>
              <lem>et</lem>
              <rdg wit="#L">est</rdg>
            </app>
            invenire, et quando habuerit habitum et subit quod
            intellectus existens secundum habitum potest se ipsum
            intelligere et hoc patebit per Philosophum inferius, cum
            dicit quod intellectus intelligit seipsum
            <supplied>sicut</supplied> alia, id est per species
            aliorum postquam est informatus et actu existens
            intelligibilia. Et per hoc intellectus differt a sensu,
            quia sensus non sentit nisi mediante organo et quia inter
            sensum [= subiectum?] <unclear>modo</unclear> et suum
            <app>
              <lem>actum</lem>
              <rdg wit="#L">
                <subst>
                  <del rend="punct">actuum</del>
                  <add>actum</add>
                </subst>
              </rdg>
            </app>
            nullum est organum medium, sicut inter obiectum<note>***
            short lacuna, maybe just et sensum?</note>. Ideo bene
            potest sentire suum proprium obiectum, nullo autem modo
            suum actum, nec per consequens se ipsum, et hoc etiam vult
            Proclus, dicens omnis virtus corporea non potest esse
            reflexiva sui ipsius super se ipsum propter
            transmutationem partium in organo.
          </p>
          <p>
            Intellectus autem propter causam oppositam bene potest
            intelligere suum actum et per consequens se
            ipsum. Littera: ita dictum fuit quod quando intellectus
            recipit species singulas, tunc dicitur habituatus et
            secundum actum, ergo, supple, tantum talem actum
            intellectus habuerit, tunc est in potentia ad actum
            secundum, et non primum, et propter hoc dixit quodammodo
            eo quod non in potentia simpliciter, nec in actu
            simpliciter, et est quod subit dicens: Non tamen similiter
            in potentia <quote>sicut ante addiscere</quote>, id est
            ante acquisitionem habitus per doctrinam, <quote>aut ante
            invenire</quote> et ipse, supple, intellectus postquam est
            ita habituatus, potest se ipsum intelligere quod, supple,
            sensus nullo modo facere potest.
          </p>
        </div>
        <div>
          <head><supplied>Lectio</supplied></head>
          <p>
            <pb n="72r"/><cb n="a"/>
            <quote source="429b22">Dubitabit autem aliquis</quote>.
            Superius <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> determinavit de obiecto intellectus
            posibilis. Hic circa dicta movet dubitationes, et
            dividitur in duas.
          </p>
          <div type="divisio">
            <p>
              Primo enim ipsas movet, secundo dissolvit ibi <quote
              source="429b29">aut pati</quote>.
            </p>
            <p>
              Prima ad huc in duas secundum quod due sunt dubitationes
              quas movet, secunda ibi <quote source="429b26">Amplius
              si intelligibilis</quote>, ex quo <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> ostendit
              <app>
                <lem>quomodo</lem>
                <rdg wit="#L"><add place="above">quomodo</add></rdg>
              </app>
              intellectus fertur in cognitionem quod quid est, et hoc
              recta linea, et ideo illud est obiectum eius directe, ex
              quo autem fertur in singulare indirecte et per accidens,
              ideo tale est obiectum ipsius per accidens. Hic
              subiungit duas dubitationes quarum prima est utrum
              possibile sit intellectum intelligere, et supponatur
              quod intelligere sit quodam pati.
            </p>
            <p>
              Ex hoc sic activa et passiva communicant in materia. Et
              sunt unum in genere naturali. Sed nunc ita est quod
              intellectus, cum sit inmixtus et inmaterialis ad hoc
              quod omnia cognoscat inmaterialiter, nulli quidquam
              habet commune, quare non potest pati, et si non potest
              pati, quare necque intelligere.
            </p>
            <p>
              Littera ita determinatum est de obiecto intellectus. Sed
              utique aliquis dubitabit si intellectus videtur esse
              simplex et inpassibilis et nihil enim nullam habet
              materiam communem ulli, sicut dixit Anaxagoras
              interrogative quomodo tunc intelligeret intellectus. Sed
              si, supple, intelligere est pati, quia in quantum
              utrique, id est agenti et pacienti, est aliqua materia
              communis, tunc hoc <unclear>quod (l)</unclear><note>The
              l above makes little sense. The paraphrased text has
              `quidem' here.</note>, id est agens videtur agere et
              paciens videtur pati.
            </p>
            <p>
              Deinde cum dicit <quote source="429b26">Amplius
              autem</quote>, movet secundam dubitationem, quesito
              quomodo sit possibile quod intellectus intelligat. 
            </p>
            <div type="quaestio">
              <p>
                Consequenter quero querit<note>Either one of these
                should be deleted or replaced completely with
                queritur. Depending on whether it's a paraphrase or
                original question by comm.</note> quomodo
                <app>
                  <lem>intellectus</lem>
                  <rdg wit="#L">
                    <subst>
                      <del>intelligit</del>
                      <add>intellectus</add>
                    </subst>
                  </rdg>
                </app>
                sit intelligibilis.
              </p>
              <p>
                Et probatur primo quod non, quia si esset
                intelligibilis aut per se
                <app>
                  <lem />
                  <rdg wit="#L"><del rend="rasura">aut</del></rdg>
                </app>
                <app>
                  <lem>et</lem>
                  <rdg wit="#L"><add place="above">et</add></rdg>
                </app>
                per suam essentiam est intelligibilis, aut per aliud
                <app>
                  <lem>aliquid</lem>
                  <rdg wit="#L"><add place="above">aliquid</add></rdg>
                </app>
                essentie additum, modo quodcumque illorum dederis,
                sequetur inpossibile ut declaro quare non est
                intelligibilis intellectus et fundatur haec ratio
                super illam maximam Philosophi <title>Primo
                posteriorum</title>: <quote>Illud est impossibile quod
                consequitur impossibile.</quote> Probatio minoris:
                Quoad utrumque eius membrum sic: Unumquodque est
                intelligibile eiusdem speciei cum alio
                intelligibili. Omnia enim intelligibilia in eo quod
                sunt intelligibilia sunt eiusdem speciei. Et in omni
                materia, si
                <app>
                  <lem>igitur</lem>
                  <rdg wit="#L"><add place="above">igitur</add></rdg>
                </app>
                intellectus sit
                <note>added 'et' above w. addition mark [UV only visible]</note>
                intelligibilis, erit eiusdem speciei
                cum aliis in<cb n="b"/>telligibilibus, si sic sequetur
                quod alia intelligibilia intelligant sicut
                intellectus, supple <note>Abb. spp w. second p added
                in other ink</note>, isto supposito quod
                intelligibilia sint eiusdem speciei vel sequetur quod
                intellectus non intelligat sicut alia intelligibilia
                non intelligunt et stat ista virtus illationis in hoc
                quod omnia intelligiblia in eo quod sunt
                <app>
                  <rdg wit="#L">
                  <subst hand="#h3">
                    <del>intellectus</del>
                    <add>intelligibilia</add>
                  </subst>
                  </rdg>
                </app>
                habent eundem <note>eundem corrected by errasure of
                one or two letters. In the margin it also says "habent
                eundem modum" in later hand.</note> modum quod
                <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> supponit. Ita patet quod intellectus
                saltem de se non est intelligibilis, et patebit
                ulterius. littera: ita aliquis dubitabit quomodo
                intellectus
                <app>
                  <lem />
                  <rdg wit="#L"><unclear reason="rasura" extent="10" unit="chars" /></rdg>
                </app>
                cum sit inmaterialis possit intelligere, sed amplius
                supple dubitabit aliquis si (pro utrum) et ipse intellectus
                noster est intelligibilis. Hoc enim non videtur
                <app>
                  <lem />
                  <rdg wit="#L"><unclear reason="rasura" extent="2" unit="chars" /></rdg>
                </app>
                possibile.
              </p>
              <p>
                <quote>Autem</quote> pro quia intelligibile est unius
                speciei, vel uniforme vel secundum unum modum, quia
                inquam hoc [= habet? maybe better] ita
                <quote>etenim</quote> (pro tunc),
                <unclear>universali</unclear> pro ergo aut aliis,
                supple, inerit intellectus et
                intelligunt quod est inpossibile, et hoc potissime
                contingit si intellectus <supplied>non</supplied> sit
                intelligibilis per aliud sibi additum, sed per se.
              </p>
              <p>
                Et est advertendum quod esse illud quod per se
                intellectum est abstractum est a materia, sed in
                abstractis a materia est idem intelligens et
                intellectum, quare cum intellectus sit eiusdem speciei
                cum aliis intelligibilibus et cum ipse sit quid
                abstractum a materia, sicut ipse cum intelligat
                <app>
                  <lem />
                  <rdg wit="#L"><unclear reason="rasura" extent="2" unit="chars" /></rdg>
                </app>
                intelligitur, sic et alia intelligunt cum
                intelliguntur, ex quo autem illud sequitur
                <supplied>quod</supplied>
                <app>
                  <lem>suppositum</lem>
                  <rdg wit="#L">sumptum</rdg>
                  <note>Check this correction.</note>
                </app>
                est, et tunc deducit ad membrum minoris essentie
                rationis duas, sed si intellectus inmixtum
                <quote>addi</quote>, id est aliquod habet annexum et
                additum sue essentie per quod intelligatur, tunc
                habebit quod facit ipsum intelligibile sicut alia
                materialia non intelligunt, sed, supple, alia
                materialia non intelligunt, sic intellectus noster non
                intelliget ex quo ita est quod intellectus cum sit
                intelligibilis, sit eiusdem speciei cum aliis
                intelligibilibus.
              </p>
              <p>
                Advertendum quod substantie separate, cum sint entia inmaterialia et pure forme, alio modo sunt
                <lb ed="#L"/>intelligibiles quam materialia. Materialia enim non sunt intelligibilia nisi per speciem abstractam ab ipsiis virtu
                <lb ed="#L"/>te intellectus agentis abstrahentis. Intellectum possibilem repositam lapidis essentia species
                <lb ed="#L"/>novi inprimitur speculo, sed species eius modi si speculum esset cognoscitiva per talem speciem
                <lb ed="#L"/>utique intelligeret tamquam per similitudinem, sed nunc ita est quod materialia non sunt intellectum [makes not much sense. Intelligibilia/in intellectu in stead?] essentiis, simul enim
                <lb ed="#L"/>per intentiones quibus intellectui sunt proportionalia, substantie autem separate que sunt pure forme cum sint
                <lb ed="#L"/>actu abstracte a 
                <app>
                    <lem>conditionibus</lem>
                    <rdg wit="#L"><note><q>con</q> et prima <q>i</q> add. sup. lin.</note></rdg>
                </app>
                materialibus non oportet quod a<secl>liu</secl>d intelligendum eas fiat abstractio, sed in
                <lb ed="#L"/>telligantur per se ipsas. Patet igitur quod ipse essentialiter sunt intellecte et cum hoc intelligentes, sed ipsa materialia
                <lb ed="#L"/>se habent ex opposito modo. Talia quidem sunt intelligibilia seu intellecta, non tamen
                <app>
                    <lem>intelligunt</lem>
                    <rdg wit="#L">intelligant</rdg>
                </app>
                , sed ipse
                <lb ed="#L"/>intellectus <span type="crux">nititur</span> huius entia <span>secundum [/scilicet?] substantias <del rend="rasura" cert="mid">non</del> separatas et materialia tene<del rend="punct">s</del>nt medium <del rend="punct">modum</del> gradum propter quod
                <lb ed="#L"/>in libro <title>De causis</title> dicitur quod <quote source="Lib. de causis II.22">anima est in orizonte eternitatis</quote> et temporis ita quod teneat infimum
                <lb ed="#L"/>gradum intelligentiarum eternarum et supremum gradum inter materialia.<note type="content">Confer the language here with a selection of Lib. de caus. commentaries. I feel a connection to Aquinas (who adds the `temporis'), but it might be wrong.</note></span>. Rationabiliter igitur dubitatur quomodo anima intellectiva
                <lb ed="#L"/>sit intelligibilis vel intelligit; sicut substantie separate que
                <app>
                  <lem>intellectae</lem>
                  <rdg wit="#L"><add hand="#h3" place="above">intellectae</add> intelligentiae</rdg>
                </app>
                intelligunt, vel sicut encia materialia
                <lb ed="#L"/>que intellecta non intelligunt. Quodcumque illorum detur, habetur impossibile si autem primo modo dicatur cum intelligibilia
                <lb ed="#L"/>sunt eiusdem speciei, alia materialia intelligerent. Si secundo modo cum intelligibilia sint eiusdem speciei, sequitur
                <lb ed="#L"/>sicut materialia non intelligunt quod intellectus non intelligat.
              </p>
              <p>
                Deinde cum dicit <quote source="429b29">Aut pati quidem
                <lb ed="#L"/>quid</quote> ad dubitationes motas solvit, et primo ad primam, secundo ad secundam ibi <quote source="430a2">et ipse autem</quote>. Prima dubitatio
                <lb ed="#L"/>fuit ista quomodo sit possibile quod intellectus intelligat, cum tamen sit
                <app>
                  <lem>impassibilis</lem>
                  <rdg wit="#L">impossibilis</rdg>
                </app>
                et intellectus fiat cum
                <lb ed="#L"/>passione <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> respondet et dicit quod duplex est passio. Uno modo secundum opposita et contraria et talis est propria passio, alia
                <lb ed="#L"/>est sicut salus et perfectio, et illa est in proportione dicta. modo dicendum quod sufficit quod intellectus existens impassibilis
                <lb ed="#L"/>ipse intelligit passionem inproprie. Ad formam argumenti dicendum concedatur suppositio. Ad maiorem dicendum
                <lb ed="#L"/>quod non oportet in activis et passivis mathematicis. Ad minorem quod verum est, et ideo concludit quod intellectus
                <lb ed="#L"/>non patitur propria passione, non autem concludit quod non patiatur improprie, et hoc sufficit ad intelligere
                <lb ed="#L"/>Littera <span rend="underline">aut nota solutionis est pati proprie</span>. Dictum secundum communem materiam est prius <note>Something is wrong here</note>, scilicet in libro <title>De
                <lb ed="#L"/>generatione</title> distinctum contra pati inproprie acceptum, sed, supple, intelligere non est pati, quod declarat,
                <lb ed="#L"/>dimitatur "quoniam" [should we skip a quoniam in the text?], intellectus est quodammodo in potentia intelligibilium, sed nihil est ante
                <app>
                  <lem>intelligibilia</lem>
                  <rdg wit="#L">intelligibilium</rdg>
                </app>
                , antequam
                <lb ed="#L"/>ipse intelligat, quoniam ita est <quote>autem</quote> (pro ergo) illud quod accidit in intellectu debet se similiter habere sicut
                <lb ed="#L"/><metamark function="transposition" /><seg xml:id="tr01">supple</seg> <metamark function="transposition" /><seg xml:id="tr02">in</seg> tabula rasa vel nuda in qua nihil
                <app>
                  <lem />
                  <rdg wit="#L"><del rend="punct">est</del></rdg>
                </app>
                , supple est scriptum, sed
                <app>
                  <lem>quando</lem>
                  <rdg wit="#L">quoniam</rdg>
                </app>
                in illa aliquid scribitur
                <listTranspose>
                  <transpose>
                    <ptr target="#tr02"/>
                    <ptr target="#tr01"/>
                  </transpose>
                </listTranspose>
                <lb ed="#L"/>ab ipsa nihil abiicitur, sed magis perficitur. Ergo simili modo quando species intelligibiles depinguntur in intellectu
                <lb ed="#L"/>nihil ab intellectu tunc abiicitur, sed ipse magis perficitur, ideo patitur non proprie. <name ref="#Aquinas">Expositor</name> autem primam
                <lb ed="#L"/>litteram sic aliter legit aut dicit ipse: pati, supple dictum et acceptum secundum commune aliquid, id est communiter est
                <app>
                  <lem>dictum</lem>
                  <rdg wit="#L">divi<lb ed="#L"/>sum</rdg>
                </app>
                prius, scilicet in se, huius [huiusmodi?] in pati proprie dictum vel in pati inproprie dictum, et supple intellectus non patitur proprie,
                <lb ed="#L"/>et cetera. Ex littera huius partis deprehenditur Plato qui voluit ante coniunctionem intellectus cum corpore
                <lb ed="#L"/>creatus sub duabus stellis comparibus sibi [syntactic problems], concreate species omnium intelligibilium, sed ex imperio sui crea-
                <lb ed="#L"/>toris iungitur mole corporis quo obumbratur a sui ipsius conscientia proprii, quod dicit animam intelligere
                <lb ed="#L"/>in corpore quasi reminisci, sed <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> dicit quod ipse intellectus quasi rasa ex hoc enim deprehenditur error
                <lb ed="#L"/>dicentium animam esse compositam ab omnibus ut omnia cognosceret.
                <note>On the whole discussion of shadowing and weighing down the body, compare with Albert in DA, lib. 2, tr. 1, cap. 8, pp. 76-77.</note>
              </p>
              <p>
                Deinde cum dicit <quote source="430a2">Et ipse autem
                intelligibilis</quote>, solvit secundam dubitationem
                que duas tenuit difficultates. Una fuit ad quam
                deduxit, scilicet si intellectus est intelligibilis cum
                intelligibilia unius speciei sint, sicut intellectus
                intelligibilis intelligit sic alia quecumque
                intelligibilia intelligunt. Alia difficultas est eodem
                modo, cum intelligibilia sint eiusdem speciei sicut
                alia intelligibilia non intelligunt, sic neque
                intellectus. Ideo circa illud dua facit. Primo
                ostendit quod intellectus sit quodammodo intelligibile
                quod tamen intelligat, secundo ostendit quomodo alia
                sunt intelligibilia quod tamen non intelligant ibi <quote
                source="430a5">Non autem semper</quote>
              </p>
              <p>
                Advertendum quod triplex est intellectus: divinus,
                humanus, medio modo se habens sicut intellectus
                intelligentiarum. Humanus quidem intellectus omnino
                contrario modo se habet ad intellectum divinum et e
                converso intelligentiarum vero. Intellectus medio modo
                se habet. Divinus namque intellectus est purus actus
                nihil habens de potentialitate admixtum secundum
                Philosophum duodecimo <title
                ref="#Arist.Metaph">Metaphysice</title>, simili modo
                huiusmodi intellectus versatur circa universale totius
                entis, sicut causa omnium que sunt in universo et inde,
                primo et principaliter intelligit sui ipsius essentiam
                et per illam in
                <app>
                  <lem>qua</lem>
                  <rdg wit="#L">quam</rdg>
                </app>
                re lucent omnia tamquam in
                speculo eternitatis intelligit omnia alia verbi
                gratia. Si enim esset aliquod speculum in quo omnes
                species apparerent et illud cum 
                <app>
                  <lem>hoc esset</lem>
                  <rdg wit="#L">esset hoc</rdg>
                </app>
                causa omnium per se ipsum intelligeret omnia. Unde
                intellectus divinus quia et substantia est neccesaria
                unica pura et
                <app>
                  <lem>simplex</lem>
                  <rdg wit="#L">simpliciter</rdg>
                </app>
                et eterna, ideo eterna
                cognoscit eterne materialia immaterialiter multa
                une et contingentia neccesario totum simpliciter.
              </p>
              <p>
                Contrarium autem est de intellectu nostro humano, qui
                non habet aliquam [/aliam?] naturam nisi quia est possibilis
                vocatus, et in hoc iam oppoinitur intellectu divino
                qui est purus actus. Similiter cum ipse
                <app>
                  <lem>intellectus</lem>
                  <rdg wit="#L">intelligit</rdg>
                </app>
                humanus sit cr<del
                rend="punct">a</del>eatus et causatus, non versatur
                circa universale totius entis, simili modo etiam ipse
                primo et per se intelligit aliorum species quibus in
                actu ductus potens est per huius [=huiusmodi] species se ipsum
                intelligere, sic enim quod intellectus noster est
                potentia pura in genere intelligibilium, sed talis non
                <app>
                  <rdg wit="#L">itur</rdg>
                  <note>Either "graditur" or similar verb that can have monovalency in passive or "it", i.e. active.</note>
                </app>
                ad actum nisi ab aliquo actuetur, modo ad actum
                reducitur per species aliorum, quasi per species aliorum
                vadit ad actum se ipsum intelligendi. Et hoc etiam
                vult Commentator duodecimo <title>Metaphysice</title>,
                dicens intellectus est aliorum per se, sui autem
                ipsius per accidens. Unde tali modo est ymaginandum
                quod virtus intellectiva postquam recipit species
                obiectorum est in actu, est amplius non in potentia
                passiva, sed activa, et quia virtus est incorporea,
                ideo potest reflectere super suum actum et ita potest
                se intelligere quoniam intelligit. Sed intelligere
                sive quod intellectus intelligat est propria operatio
                intellectus. Propria autem operatio manuducit in
                cognitionem essentialem, ideo ex speciebus aliorum a primo
                ad ultimum potest intelligere se ipsum et hoc est quod
                <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> dicit et
                ipse est <pb n="72v"/><cb n="a"/> est intelligibilis
                sicut intelligibilia, id est per species aliorum
                intelligibilium, et ita declaratum est de intellectu
                humano, et ex incidenti de
                intellectu divino. restat determinare de intellectu
                medio modo se habente sicut est intellectus
                intelligentiarum. Intelligentia quidem omnis
                intelligit se ipsam per essentiam suam,
                <app>
                  <lem>ut</lem>
                  <rdg wit="#L">et</rdg>
                </app>
                dicit <name ref="#Albert">Albertus</name> <title
                ref="#Alb.DeCaus">Libro de causis</title>. Dicit enim
                quod intelligentie redeunt super se ipsas reditione
                completiva, sed intelligentia
                <unclear>intelligit</unclear> alia a se per species
                concreatas sibi. Dicit enim <name
                ref="#Anonymus">auctor</name> <title
                ref="#Anon.DeCaus">De causis</title> <quote>quod
                intelligentia est plena formis</quote>, id est
                speciebus concreatis.
                <app>
                  <lem>Iam</lem>
                  <rdg wit="#L">im</rdg>
                </app>
                <name
                ref="#Aristotle">Philosophus</name> dicit in littera
                quod in materialibus idem sit intellectus et quod
                intelligitur.
              </p>
              <p>
                Advertendum quod illa species quam virtus intellectiva
                intelligit, est una duo et duo [strange] sunt que
                intelligunt unum intelligibile. illorum est materiale
                obiectum quod intelligit ut parum prius dictum est,
                qui speciebus aliorum intelligitur a se ipso modo hoc
                tamen est aliter <supplied>et aliter</supplied>, et
                arguitur: materiale enim obiectum intelligitur modo
                abstractionis, sed intellectus se intelligit per istam
                speciem materialis obiecti modo informationis, et ita
                illa una species qua
                <app>
                  <lem>intellectus</lem>
                  <rdg wit="#L">intelligit</rdg>
                </app>
                intelligitur, et qua materiale obiectum
                intelligitur, est quid abstractum ab obiecto
                materiali. Sed illa species eadem materiali immo in
                tantum quod
                <app>
                  <lem />
                  <rdg wit="#L">e</rdg>
                </app>
                secundum Commentatorem, ex ipso magis fit unum quam ex
                subiecto et accidente, et materia et
                forma, immo ex hiis, scilicet specie intelligibili et
                intellectu, sicut ex lumine et peruio, luce et
                perspicuo. Unde dicit Commentator quod incorporalibus
                nihil similius invenire possumus intelligibili quod
                <app>
                  <lem>quam</lem>
                  <rdg wit="#L">quod</rdg>
                </app>
                unum <supplied>lumen</supplied>
                multiplicans se in medio peruio.
              </p>
              <p>
                Et nota quod hic <name ref="#Aquinas">Expositor</name>
                variat suam sententiam aequivoco [strange? aequivocando?],
                intellectum etenim sicut lumen est actus et perfectio?
                diaphani, sic species intelligibilis est perfectio
                intellectus. Modo ad propositum,
                <app>
                  <lem>supposito</lem>
                  <rdg wit="#L">suppositam</rdg>
                </app>
                quod intellectus aliquando sumatur per specie
                intelligibili, sive pro intellectu formali secundum
                Albert<supplied>um</supplied>. Unde secundum hoc dicit
                quod in seperatis a materia est idem intellectus et
                intelligibile. Ista littera non est retorquenda ad
                intelligentias, quia de illis non loquitur <name
                ref="#Aristotle">Philosophus</name> in proposito, sed
                sumamus quod intellectus, qui a nobis intelligitur,
                est separatus a materia. Materia in talibus separatis
                idem est intellectus, id est species intelligibilis,
                est, inquam, ille idem cum eo quod intellectus in
                separatis a materia, id est in nostro intellectu qui
                est materialis, sed in coniunctis materie sicut est
                obiectum materiale ab h<del rend="punct">i</del>oc
                species separata non est idem tali obiecto.
              </p>
              <p>
                Advertendum est modo propter solutionem prime
                distinctionis quomodo dictum Philosophi applicetur ad
                propositum. Sicut enim nulli competit actus
                calefaciendi, nisi habeat formaliter calorem in actu,
                et in istis inferioribus <unclear
                reason="rasura">sed</unclear> sic etiam nihil
                intelligitur, nisi habeat intellectum in actu, sed nunc
                intellectus <unclear
                reason="rasura">intelectus</unclear> possibilis
                habens species intelligibiles habet intellectum in
                actu, quare ille, cum intelligitur, intelligit
                <note>Two meta marks that might indicate the insertion
                of some material, but there is no material to insert
                (in margins or other places).</note> quare si sic est
                quod talis intellectus in actu est abstractus a
                talibus materialibus, ideo materialia
                <app>
                  <lem>intellectu</lem>
                  <rdg wit="#L">intellectum</rdg>
                </app>
                carentia sic sunt intelligibilia ita
                quod <add place="above">non</add> intelligant, et
                ponatur exemplum ut si aliquid infrigidetur
                infrigiditate quae non est in seipso, sed in alio,
                planum est quod aliud non infrigidat, sed oportet quod
                frigus formaliter habeat, sed nunc ita est quod
                obiecta materialia intelliguntur per id quod est in
                alio, et non in ipsis formaliter, quare ipsa, cum
                intelligantur, non intelligunt et sic patet secunda
                difficultas determinata.
              </p>
              <p>
                Littera: Ita fuit secunda dubitatio quomodo
                intellectus esset intelligibilis vel sicut substantiae
                separatae, id est per sui ipsius substantiam, vel
                sicut materialia, id est per speciem. <name
                ref="#Aristotle">Philosophus</name> respondet et,
                supple intellectus, intelligibilis non per se et
                secundum suam essentiam, sed et [=est?] intelligibilis
                <quote>sicut intelligibilia</quote>, id est per
                species intelligibilium, et cum intellectus
                intelligit, licet, supple alia, non intelligant, et
                bene est hoc quia intellectus, id est species
                intelligibilis, et quia intelligitur, supple per talem
                speciem, in hiis que sunt sine materia,
                <app>
                  <lem>cuiusmodi</lem>
                  <rdg wit="#L">cuius materia</rdg>
                </app>
                est, noster intellectus est idem in coniunctis autem
                et cetera. Et subdit quia ita est quod intellectus et
                quod intelligitur sunt idem, ipse subdit quod scientia
                speculativa et suum scibile, id est speculativum <del
                rend="punct">et</del> idem valet/sed[?] grammatica est
                scientia, et est aliud quod scitur, et naturalis
                scientia est scientia, et est aliud quod scitur et
                sicut
                <app>
                  <lem>supple</lem>
                  <rdg wit="#L">semper</rdg>
                </app>
                scibile est suae scientiae, vel idem vel aliter est,
                scientia est unio specierum scibilium in anima, quia
                secundum <name ref="#Averroes">Commentatorem</name>
                duodecimo <title
                ref="#Aver.Metaph">Metaphysice</title> nostra scientia
                causata est a rebus eo quod nihil intelligitur nisi
                per abstractionem specierum a rebus, ergo idem
                iudicium est de speciebus intelligibilibus et est
                etiam de scientia. Sed auditum est quod sunt species
                in intellectu, ergo etiam
                <app>
                  <lem>est/ delete!</lem>
                  <rdg wit="#L">etiam</rdg>
                </app>
                scientia.
              </p>
              <p>
                Littera: <quote source="430a4-5">scientia speculativa
                et scibile</quote>, id est speculativum, sicut et
                noster intellectus, sunt idem, sed ista causa est
                consideranda cum non semper intelligit, id est quare
                obiecta materialia, cum sint intelligibilia, non etiam
                intelligunt autem, pro quia, in habentibus materiam,
                id est in obiectis materialibus unumquodque est
                de numero intelligibilium in
                potentia eo quod secundum se non sunt abstracta a
                materia, ideo subdit <quote source="430a7">quare
                quidem illis</quote>, id est obiectis materialibus, non
                erit potentia intellectiva nec species intelligibilis
                que vero intelligit in actu, quia
                intellectus potentia de numero,
                supple talium que sunt sine materia, et ideo
                intellectus erit in actu quid immateriale, et quia
                obiecta materialia non sunt separata a materia quare,
                supple et ex hoc <add place="above">licet</add> non
                intelligat ipsum materiale autem, pro tamen, ipsum est
                intelligibile.
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
