<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>    
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber tertius, lectio tertia</title>
        <author>Simon Magister</author>
        <respStmt>
          <persName xml:id="MSC">Michael Stenskjær Christensen</persName>
          <resp>Encoding and transcription</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.1">
          <date when="2018-03-15">March 15, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Michael Stenskjær Christensen</publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L">Leipzig UB 1359, ff. 44r-77v
            <msDesc>
              <physDesc>
                <handDesc>
                  <handNote sameAs="h1" xml:id="L1" scope="major" medium="brown">
                    Main hand. Brown ink.
                  </handNote>
                  <handNote xml:id="h2" scope="minor" medium="black">
                    Secondary hand. Black ink.
                  </handNote>
                  <handNote xml:id="h3" scope="minor" medium="light brown">
                    Tertiary hand. Light brown ink.
                  </handNote>
                </handDesc>
              </physDesc>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/1.0/critical.rng">
      </schemaRef>
      <editorialDecl>
        <p>
          Encoding of this text has followed the recommendations of the
          LombardPress 1.0.0 guidelines for a critical edition.
        </p>
        <p>
          This particular scribe has a bad habit of using the same
          abbreviation for huius and huiusmodi (h9). When I read
          huiusmodi for huius, it will be apparent in a critical note.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-03-15" status="draft" n="0.0.1-dev">
          <p>Revision for first valid encoding.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb n="72r" ed="#L"/><cb n="a" ed="#L"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-31-l3l3">
        <head>
          <cit>
            <quote type="lemma">Dubitabit autem aliquis</quote>
            <bibl>
              <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
              <title ref="#Arist.DA">DA</title> III.4, 429b22.
            </bibl>
          </cit>
        </head>
        <p xml:id="da-31-l3l3-58xeo3">
          Superius <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> determinavit de
          obiecto intellectus posibilis. Hic circa dicta movet dubitationes, et
          dividitur in duas.
        </p>
        <p xml:id="da-31-l3l3-vsbz93">
          Primo enim ipsas movet, secundo dissolvit ibi <quote
          source="429b29">aut pati</quote>.
        </p>
        <p xml:id="da-31-l3l3-mphpuv">
          Prima adhuc in duas secundum quod duae sunt dubitationes quas movet,
          secunda ibi
          <cit>
            <quote type="lemma">Amplius si intelligibilis</quote>
            <bibl>
              <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
              <title ref="#Arist.DA">DA</title> III.4, 429b26.
            </bibl>
          </cit>
          , ex quo <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> ostendit
          <app>
            <lem>quomodo</lem>
            <rdg wit="#L" type="correction-addition">
              <add place="above">quomodo</add>
            </rdg>
          </app>
          intellectus fertur in cognitionem quod quid est, et hoc recta linea,
          et ideo illud est obiectum eius directe, ex quo autem fertur in
          singulare indirecte et per accidens, ideo tale est obiectum ipsius per
          accidens. Hic subiungit duas dubitationes quarum prima est utrum
          possibile sit intellectum intelligere, et supponatur quod intelligere
          sit quodam pati. Ex hoc sic activa et passiva communicant in materia.
          Et sunt unum in genere naturali. Sed nunc ita est quod intellectus,
          cum sit inmixtus et inmaterialis ad hoc quod omnia cognoscat
          inmaterialiter, nulli quidquam habet commune, quare non potest pati,
          et si non potest pati, quare necque intelligere.
        </p>
        <p xml:id="da-31-l3l3-gusqn3">
          Littera: Ita determinatum est de obiecto intellectus. Sed utique
          aliquis dubitabit si intellectus videtur esse simplex et impassibilis,
          et nihil enim nullam habet materiam communem ulli, sicut dixit <name
          ref="#Anaxagoras">Anaxagoras</name> interrogative quomodo tunc
          intelligeret intellectus. Sed si, supple intelligere, est pati, quia
          inquantum utique, id est agenti et patienti, est aliqua materia
          communis, tunc hoc
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected">quidem</lem>
            <rdg wit="#L">
              <unclear>quod<abbr>l</abbr></unclear>
            </rdg>
          </app>
          , id est agens videtur agere, et patiens videtur pati.
        </p>
        <p xml:id="da-31-l3l3-vlaord">
          Deinde cum dicit
          <cit>
            <quote type="lemma">Amplius autem</quote>
            <bibl>
              <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
              <title ref="#Arist.DA">DA</title> III.4, 429b26.
            </bibl>
          </cit>
          movet secundam dubitationem, quaesito quomodo sit possibile quod
          intellectus intelligat.
        </p>
        <p xml:id="da-31-l3l3-q9jfh9">
          Consequenter
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected">
              quaeritur
            </lem>
            <rdg wit="#L">quaero quaerit</rdg>
          </app>
          quomodo
          <app>
            <lem>intellectus</lem>
            <rdg wit="#L" type="correction-substition">
              <subst>
                <del>intelligit</del>
                <add>intellectus</add>
              </subst>
            </rdg>
          </app>
          sit intelligibilis. Et probatur primo quod non, quia si esset
          intelligibilis, aut per se
          <app>
            <lem>et</lem>
            <rdg wit="#L" type="correction-substitution">
              <subst>
                <del rend="rasura">aut</del>
                <add place="above-line">et</add>
              </subst>
            </rdg>
          </app>
          per suam essentiam est intelligibilis, aut per aliud
          <app>
            <lem>aliquid</lem>
            <rdg wit="#L"><add place="above">aliquid</add></rdg>
          </app>
          essentiae additum, modo quodcumque illorum dederis, sequetur
          impossibile ut declaro, quare non est intelligibilis intellectus, et
          fundatur haec ratio super illam maximam
          <cit>
            <ref>
              <name ref="#Aristotle">Philosophi</name>
              <title ref="#Arist.APr">Primo posteriorum</title>:
            </ref>
            <quote>
              Illud est impossibile quod consequitur impossibile.
            </quote>
            <bibl>
              <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
              <title ref="#Arist.APo">APo</title> ??
            </bibl>
          </cit>
          Probatio minoris: Quoad utrumque eius membrum sic: Unumquodque est
          intelligibile eiusdem speciei cum alio intelligibili, omnia enim
          intelligibilia in eo quod sunt intelligibilia sunt eiusdem speciei et
          in omni materia; si
          <app>
            <lem>igitur</lem>
            <rdg wit="#L" type="correction-addition">
              <add place="above">igitur</add>
            </rdg>
          </app>
          intellectus sit
          <app>
            <lem n="sit"/>
            <rdg wit="#L" type="deletion-of-addition">
              <del>
                <add place="above-line">erit</add>
                <note>Only visible under UV light.</note>
              </del>
            </rdg>
          </app>
          intelligibilis, erit eiusdem speciei cum aliis in<cb
          n="b"/>telligibilibus. Si sic, sequetur quod alia intelligibilia
          intelligant sicut intellectus,
          <app>
            <lem>supple</lem>
            <rdg wit="#L" type="correction-substitution">
              <subst hand="#h3">
                <del>sp</del>
                <add>supple</add>
              </subst>
              <note>
                Later hand adds the second <mentioned>p</mentioned> in the
                abbreviation <mentioned>spp</mentioned>
              </note>
            </rdg>
          </app>
          , isto supposito quod intelligibilia sint eiusdem speciei, vel
          sequetur quod intellectus non intelligat sicut alia intelligibilia non
          intelligunt, et stat ista virtus illationis in hoc quod omnia
          intelligiblia in eo quod sunt
          <app>
            <rdg wit="#L">
              <subst hand="#h3">
                <del>intellectus</del>
                <add>intelligibilia</add>
              </subst>
            </rdg>
          </app>
          habent
          <app>
            <lem>eundum</lem>
            <rdg wit="#L">
              eundem
              <note>
                <mentioned>eundem</mentioned> corrected by errasure of
                one or two letters. In the margin it also says "habent
                eundem modum" in later hand.
              </note>
            </rdg>
          </app>
          modum quod <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> supponit. Ita
          patet quod intellectus saltem de se non est intelligibilis, et patebit
          ulterius.
        </p>
        <p xml:id="da-31-l3l3-oxqime">
          Littera: Ita aliquis dubitabit quomodo intellectus
          <app>
            <lem n="intellectus" />
            <rdg wit="#L">
              <gap reason="rasura" extent="10" unit="chars" />
            </rdg>
          </app>
          , cum sit immaterialis possit intelligere, sed amplius supple
          dubitabit aliquis si (pro <mentioned>utrum</mentioned>) et ipse
          intellectus noster est intelligibilis. Hoc enim non videtur
          <app>
            <lem n="videtur" />
            <rdg wit="#L">
              <gap reason="rasura" extent="2" unit="characters" />
            </rdg>
          </app>
          possibile. Autem pro <mentioned>quia</mentioned> intelligibile est
          unius speciei, vel uniforme vel secundum unum modum, quia inquam hoc
          ita <quote>etenim</quote> (pro tunc), <unclear>universali</unclear>
          (pro ergo) aut aliis, supple inerit intellectus et intelligunt, quod
          est impossibile, et hoc potissime contingit si intellectus
          <supplied>non</supplied> sit intelligibilis per aliud sibi additum,
          sed per se.
        </p>
        <p xml:id="da-31-l3l3-ct2emc">
          Et est advertendum quod esse illud quod per se intellectum est
          abstractum
          <app>
            <lem>est</lem>
            <rdg wit="#L" type="correction-addition">
              <add place="above">est</add>
            </rdg>
          </app>
          a materia, sed in abstractis a materia est idem intelligens et
          intellectum, quare cum intellectus sit eiusdem speciei cum aliis
          intelligibilibus, et cum ipse sit quid abstractum a materia, sicut ipse
          cum intelligat,
          <app>
            <lem n="intelligat" />
            <rdg wit="#L">
              <gap reason="rasura" extent="2" unit="characters" />
            </rdg>
          </app>
          intelligitur; sic et alia intelligunt cum intelliguntur, ex quo autem
          illud sequitur <supplied>quod</supplied>
          <app>
            <lem>suppositum</lem>
            <rdg wit="#L">sumptum</rdg>
          </app>
          est; et tunc deducit ad membrum minoris essentiae rationis duas. Sed
          si intellectus inmixtum <quote>addi</quote>, id est aliquod habet
          annexum et additum suae essentiae per quod intelligatur, tunc habebit
          quod facit ipsum intelligibile sicut alia materialia non intelligunt;
          sed, supple alia materialia, non intelligunt; sic intellectus noster
          non intelliget ex quo ita est quod intellectus, cum sit
          intelligibilis, sit eiusdem speciei cum aliis intelligibilibus.
        </p>
        <p xml:id="da-31-l3l3-2gnmo1">
          Advertendum quod substantiae separatae, cum sint entia immaterialia et
          purae formae, alio modo sunt intelligibiles quam materialia.
          Materialia enim non sunt intelligibilia nisi per speciem abstractam ab
          ipsis virtute intellectus agentis abstrahentis. <unclear><gap
          type="lacuna"/></unclear> intellectum possibilem repositam lapidis
          essentia species novi inprimitur speculo, sed species eius modi, si
          speculum esset cognoscitiva per talem speciem, utique intelligeret
          tamquam per similitudinem, sed nunc ita est quod materialia non sunt
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected">in intellectu</lem>
            <rdg wit="#L">intellectum</rdg>
          </app>
          essentiis; simul enim per intentiones quibus intellectui sunt
          proportionalia, substantiae autem separatae quae sunt purae formae,
          cum sint actu abstractae a
          <app>
            <lem>conditionibus</lem>
            <rdg wit="#L" type="correction-substitution">
              <subst>
                <del>ad()tionibus</del>
                <add>conditionibus</add>
              </subst>
            </rdg>
          </app>
          materialibus non oportet quod a<secl>liu</secl>d intelligendum eas
          fiat abstractio; sed intelligantur per seipsas. Patet igitur quod
          ipsae essentialiter sunt intellectae, et cum hoc intelligentes; sed
          ipsa materialia se habent ex opposito modo. Talia quidem sunt
          intelligibilia seu intellecta, non tamen
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected">intelligunt</lem>
            <rdg wit="#L">intelligant</rdg>
          </app>
          , sed ipse intellectus <span type="crux">nititur</span> huius entia
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected">
              <unclear>scilicet</unclear>
            </lem>
            <rdg wit="#L">
              <unclear>secundum</unclear>
            </rdg>
          </app>
          substantias
          <app>
            <lem n="substantias"/>
            <rdg wit="#L" type="correction-deletion">
              <unclear><del rend="erasure">non</del></unclear>
            </rdg>
          </app>
          separatas et materialia
          <app>
            <lem>tenent</lem>
            <rdg wit="#L" type="correction-substitution">
              <subst>
                <del>tenesnt</del>
                <add>tenent</add>
              </subst>
            </rdg>
          </app>
          medium
          <app>
            <lem n="medium"/>
            <rdg wit="#L" type="correction-deletion">
              <del rend="punctuation">modum</del>
            </rdg>
          </app>
          gradum, propter quod
          <cit>
            <ref>
              in libro <title
              ref="#Anon.DeCaus">De causis</title> dicitur quod
            </ref>
            <quote>anima est in orizonte eternitatis</quote>
            <bibl>
              <title ref="#Anon.DeCaus">Liber de causis</title>
              II.22
            </bibl>
          </cit>
          et temporis, ita quod teneat infimum gradum intelligentiarum
          aeternarum et supremum gradum inter materialia.<note
          type="content">Confer the language here with a selection of Lib. de
          caus. commentaries. I feel a connection to Aquinas (who adds the
          `temporis'), but it might be wrong.</note>. Rationabiliter igitur
          dubitatur quomodo anima intellectiva sit intelligibilis vel
          intelligit; sicut substantie separate quae
          <app>
            <lem>intellectae</lem>
            <rdg wit="#L" typ="correction-substitution">
              <subst hand="h3">
                <del>intelligentiae</del>
                <add place="above">intellectae</add>
              </subst>
            </rdg>
          </app>
          intelligunt, vel sicut entia materialia quae intellecta non
          intelligunt. Quodcumque illorum detur, habetur impossibile: Si autem
          primo modo dicatur cum intelligibilia sunt eiusdem speciei, alia
          materialia intelligerent; si secundo modo cum intelligibilia sint
          eiusdem speciei, sequitur sicut materialia non intelligunt quod
          intellectus non intelligat.
        </p>
        <p xml:id="da-31-l3l3-zf0fmi">
          Deinde cum dicit
          <cit>

            <quote type="lemma">Aut pati quidem quid</quote>
            <bibl>
              <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
              <title ref="#Arist.DA">DA</title> III.4, 429b29.
            </bibl>
          </cit>
          , ad dubitationes motas solvit, et primo ad primam, secundo ad
          secundam ibi
          <cit>
            <quote type="lemma">et ipse autem</quote>
            <bibl>
              <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
              <title ref="#Arist.DA">DA</title> III.4, 430a2.
            </bibl>
          </cit>
          Prima dubitatio fuit ista quomodo sit possibile quod intellectus
          intelligat cum tamen sit
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected">impassibilis</lem>
            <rdg wit="#L">impossibilis</rdg>
          </app>
          et intellectus fiat cum passione. <name
          ref="#Aristotle">Philosophus</name> respondet et dicit quod duplex est
          passio, uno modo secundum opposita et contraria, et talis est propria
          passio, alia est sicut salus et perfectio, et illa est in proportione
          dicta. Modo dicendum quod sufficit quod intellectus existens
          impassibilis ipse intelligit passione<surplus>m</surplus> improprie.
          Ad formam argumenti dicendum concedatur suppositio. Ad maiorem
          dicendum quod non oportet in activis et passivis mathematicis. Ad
          minorem quod verum est, et ideo concludit quod intellectus non patitur
          propria passione, non autem concludit quod non patiatur improprie, et
          hoc sufficit ad intelligere littera <unclear
          type="crux"><mentioned>aut nota solutionis est pati
          proprie</mentioned> dictum secundum communem materiam est
          prius</unclear> scilicet in
          libro
          <cit>
            <ref>
              <title ref="#Arist.GC">De generatione</title>
            </ref>
            <bibl>
              <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
              <title ref="#Arist.GC">GC</title> ???
            </bibl>
          </cit>
          distinctum contra pati improprie acceptum, sed, supple intelligere,
          non est pati, quod declarat, dimitatur <mentioned>quoniam</mentioned>,
          intellectus est quodammodo in potentia intelligibilium, sed nihil est
          ante
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected">intelligibilia</lem>
            <rdg wit="#L">intelligibilium</rdg>
          </app>
          , antequam ipse intelligat, quoniam ita est <quote
          type="lemma">autem</quote> (pro ergo) illud quod accidit in intellectu
          debet se similiter habere sicut
          <app>
            <lem>in supple</lem>
            <rdg wit="#L" type="correction-transposition">
              <subst>
                <del>supple in</del>
                <add>in supple</add>
              </subst>
            </rdg>
          </app>
          tabula rasa vel nuda in qua nihil
          <app>
            <lem n="nihil" />
            <rdg wit="#L" type="correction-deletion">
              <del rend="punct">est</del>
            </rdg>
          </app>
          , supple est scriptum, sed
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected">quando</lem>
            <rdg wit="#L">quoniam</rdg>
          </app>
          in illa aliquid scribitur, ab ipsa nihil abiicitur, sed magis
          perficitur. Ergo simili modo quando species intelligibiles depinguntur
          in intellectu, nihil ab intellectu tunc abiicitur, sed ipse magis
          perficitur, ideo patitur non proprie.
        </p>
        <p xml:id="da-31-l3l3-xv2ldi">
          <cit>
            <ref>
              <name ref="#Aquinas">Expositor</name>
            </ref>
            <bibl>
              <name ref="#Aquinas">Aquinas</name>
              <title ref="#Aquinas.Sent-DA">Sent. DA</title> III.3, ad 429b29,
              p. 215--16 (ed. Gauthier).
            </bibl>
          </cit>
          autem primam litteram sic aliter legit aut dicit ipse. <quote
          type="lemma">Pati</quote>, supple dictum et acceptum, <quote
          type="lemma">secundum commune aliquid</quote> id est communiter,
          <quote type="lemma">est divisum prius</quote>, scilicet in se,
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected">huiusmodi</lem>
            <rdg wit="#L">huius</rdg>
          </app>
          in pati proprie dictum vel in pati improprie dictum, et, supple
          intellectus, non patitur proprie, et cetera. Ex littera huius partis
          deprehenditur <name ref="#Plato">Plato</name> qui voluit
          <supplied>quod</supplied> ante coniunctionem intellectus cum corpore
          creatus sub duabus stellis comparibus sibi <gap type="lacuna"/>
          concreatae species omnium intelligibilium, sed ex imperio sui
          creatoris iungitur mole corporis quo obumbratur a sui ipsius
          conscientia proprii, quod dicit animam intelligere in corpore quasi
          reminisci. Sed <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> dicit quod
          ipse intellectus quasi <supplied>est tabula</supplied> rasa; ex hoc
          enim deprehenditur error dicentium animam esse compositam ab omnibus
          ut omnia cognosceret.
        </p>
        <p xml:id="da-31-l3l3-76z12i">
          Deinde cum dicit
          <cit>
            <quote type="lemma">
              et ipse autem intelligibilis
            </quote>
            <bibl>
              <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
              <title ref="#Arist.DA">DA</title> III.4, 430a2.
            </bibl>
          </cit>
          , solvit secundam dubitationem quae duas tenuit difficultates. Una
          fuit ad quam deduxit, scilicet si intellectus est intelligibilis cum
          intelligibilia unius speciei sint, sicut intellectus intelligibilis
          intelligit sic alia quaecumque intelligibilia intelligunt. Alia
          difficultas est eodem modo, cum intelligibilia sint eiusdem speciei
          sicut alia intelligibilia non intelligunt, sic neque intellectus. Ideo
          circa illud dua facit. Primo ostendit quod intellectus sit quodammodo
          intelligibile quod tamen intelligat, secundo ostendit quomodo alia
          sunt intelligibilia quod tamen non intelligant ibi
          <cit>
            <quote type="lemma">non autem semper</quote>
            <bibl>
              <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
              <title ref="#Arist.DA">DA</title> III.4, 430a5.
            </bibl>
          </cit>
          .
        </p>
        <p xml:id="da-31-l3l3-gfqp2g">
          Advertendum quod triplex est intellectus: divinus, humanus, medio modo
          se habens sicut intellectus intelligentiarum. Humanus quidem
          intellectus omnino contrario modo se habet ad intellectum divinum, et
          e converso intelligentiarum vero intellectus medio modo se habet.
          Divinus namque intellectus est purus actus nihil habens de
          potentialitate admixtum secundum
          <cit>
            <ref>
              <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> duodecimo <title
              ref="#Arist.Metaph">Metaphysice</title>
            </ref>
            <bibl>
              <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
              <title ref="#Arist.Metaph">Metaph.</title> XII.6, ???
            </bibl>
          </cit>
          , simili modo huiusmodi intellectus versatur circa universale totius
          entis, sicut causa omnium quae sunt in universo et inde. Primo et
          principaliter intelligit sui ipsius essentiam et per illam in
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected">qua</lem>
            <rdg wit="#L">quam</rdg>
          </app>
          re lucent omnia tamquam in speculo aeternitatis intelligit omnia alia,
          verbi gratia. Si enim esset aliquod speculum in quo omnes species
          apparerent, et illud cum
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected">hoc esset</lem>
            <rdg wit="#L">esset hoc</rdg>
          </app>
          causa omnium per se ipsum intelligeret omnia. Unde intellectus
          divinus, quia et substantia est neccesaria unica pura et
          <app>
            <lem>simplex</lem>
            <rdg wit="#L">simpliciter</rdg>
          </app>
          et aeterna, ideo aeterna cognoscit aeterne materialia immaterialiter
          multa une et contingentia neccesario totum simpliciter.
        </p>
        <p xml:id="da-31-l3l3-jju74b">
          Contrarium autem est de intellectu nostro humano, qui
          non habet
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected">aliam</lem>
            <rdg wit="#L">aliquam</rdg>
          </app>
          naturam nisi quia est possibilis vocatus, et in hoc iam opponitur
          intellectu divino qui est purus actus. Similiter cum ipse
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected">intellectus</lem>
            <rdg wit="#L">intelligit</rdg>
          </app>
          humanus sit
          <app>
            <lem>creatus</lem>
            <rdg wit="#L" type="correction-substitution">
              <!-- Correction in scribendo -->
              <subst>
                <del>craeatus</del>
                <add>creatus</add>
              </subst>
            </rdg>
          </app>
          et causatus, non versatur circa universale totius entis, simili modo
          etiam ipse primo et per se intelligit aliorum species quibus in actu
          ductus potens est per
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected">huiusmodi</lem>
            <rdg wit="#L">huius</rdg>
          </app>
          species se ipsum intelligere, sic enim quod intellectus noster est
          potentia pura in genere intelligibilium, sed talis non
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected">vadit</lem>
            <rdg wit="#L">itur</rdg>
          </app>
          ad actum, nisi ab aliquo actuetur; modo ad actum reducitur per species
          aliorum, quasi per species aliorum vadit ad actum se ipsum
          intelligendi. Et hoc etiam vult
          <ref>
            <name ref="#Averroes">Commentator</name>
            duodecimo <title ref="#Arist.Metaph">Metaphysice</title>
          </ref>
          , dicens
          <cit>
            <quote>
              intellectus est aliorum per se, sui autem ipsius per accidens.
            </quote>
            <bibl>
              <name ref="#Averroes">Averr.</name>
              <title ref="#Averr.Comm-magn-Metaph">Comm. magn. in Metaph</title>
              XII, cap. 4, com. 51, p. 336B--C (ed. Junct.).
            </bibl>
            <note>
              Averroes writes:
              <quote>
                Deinde dicens <quote type="lemma">sed semper videmus quod
                alterius est scientia et sensus</quote> et cetera, id est sed
                videmus cognoscere et sentire et existimare et intelligere esse
                aliud ab eo cuius sunt, id est ab intellecto, cognito, et
                sensato, et existimato in nobis. Hae enim actiones ex istis
                virtutibus sunt aliorum, non sui ipsorum, nisi per accidens,
                scilicet quia sensus et existimatio et intellectus sunt
                intellecti et sensati et existimati non per se, sed per
                accidens, id est quod intellectus in nobis non intelligit se
                nisi per accidens, scilicet quia accidit intellecto quod fit
                forma intellectus, et similiter accidit existimato quod fit
                existimatio, et sensato similiter quod fuit sensus sentire, et
                hoc fuit quando intellectus non est in nobis intellectum omnibus
                modis, et magis remotum hoc est quod sensus fit sensatum.
              </quote>
            </note>
          </cit>
          Unde tali modo est imaginandum quod virtus intellectiva, postquam
          recipit species obiectorum, est in actu, est amplius non in potentia
          passiva, sed activa, et quia virtus est incorporea ideo potest
          reflectere super suum actum et ita potest se intelligere quoniam
          intelligit. Sed intelligere sive quod intellectus intelligat est
          propria operatio intellectus. Propria autem operatio manuducit in
          cognitionem essentialem, ideo ex speciebus aliorum a primo ad ultimum
          potest intelligere se ipsum, et hoc est quod
          <cit>
            <ref>
              <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> dicit,
            </ref>
            <quote type="lemma">
              et ipse est <pb n="72v"/><cb n="a"/> <surplus>est</surplus>
              intelligibilis sicut intelligibilia
            </quote>
            <bibl>
              <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
              <title ref="#Arist.DA">DA</title> III.4, 430a2.
            </bibl>
          </cit>
          , id est per species aliorum intelligibilium, et ita declaratum est de
          intellectu humano, et ex incidenti de intellectu divino.
        </p>
        <p xml:id="da-31-l3l3-b8m8al">
          Restat determinare de intellectu medio modo se habente sicut est
          intellectus intelligentiarum. Intelligentia quidem omnis intelligit se
          ipsam per essentiam suam,
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected">ut</lem>
            <rdg wit="#L">et</rdg>
          </app>
          dicit
          <ref>
            <name ref="#Albert">Albertus</name> <title
            ref="#Alb.DeCaus">Libro de causis</title>
          </ref>
          . Dicit enim quod
          <cit>
            <quote>
              intelligentiae redeunt super se ipsas reditione completiva
            </quote>
            <bibl>
              <name ref="#Albertus">Albertus Magnus</name>
              <title ref="#Albert.Liber-de-causis">De causis</title>
              Lib. II, tr. 2, cap. 43, p. 542b (ed. Borgnet).
            </bibl>
          </cit>
          , sed intelligentia intelligit alia a se per species concreatas sibi.
          Dicit enim
          <cit>
            <ref>
              auctor <title ref="#Anon.DeCaus">De causis</title> quod
            </ref>
            <quote>
              intelligentia est plena formis
            </quote>
            <bibl>
              <title ref="#Anon.De-causis">Liber de causis</title> ???
            </bibl>
          </cit>
          , id est speciebus concreatis. I<supplied>a</supplied>m
          <cit>
            <ref>
              <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> dicit in littera quod
            </ref>
            <quote type="paraphrase">
              in <supplied>im</supplied>materialibus idem sit intellectus et
              quod intelligitur.
            </quote>
            <bibl>
              <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
              <title ref="#Arist.DA">DA</title> III.4, 430a2--3.
            </bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="da-31-l3l3-t0oaol">
          Advertendum quod illa species quam virtus intellectiva intelligit est
          una, <surplus>duo</surplus> et duo sunt quae intelligunt unum
          intelligibile; illorum est materiale obiectum quod intelligit, ut
          parum prius dictum est, <supplied>et intellectus</supplied> qui
          speciebus aliorum intelligitur a se ipso. Modo hoc tamen est aliter
          <supplied>et aliter</supplied>, et arguitur: Materiale enim obiectum
          intelligitur modo abstractionis, sed intellectus se intelligit per
          istam speciem materialis obiecti modo informationis, et ita illa una
          species qua
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected">intellectus</lem>
            <rdg wit="#L">intelligit</rdg>
          </app>
          intelligitur et qua materiale obiectum intelligitur est quid
          abstractum ab obiecto materiali. Sed illa species eadem materiali immo
          in tantum quod
          <app>
            <lem n="quod" />
            <rdg wit="#L">e</rdg>
          </app>
          <cit>
            <ref>
              secundum <name ref="#Averroes">Commentatorem</name> ,
            </ref>
            <quote>
              ex ipso magis fit unum quam ex subiecto et accidente, et materia
              et forma,
            </quote>
            <bibl>
              <name ref="#Averroes">Averr.</name>
              ???
            </bibl>
          </cit>
          immo ex hiis, scilicet specie intelligibili et intellectu, sicut ex
          lumine et peruio, luce et perspicuo. Unde dicit
          <cit>
            <ref>Commentator quod</ref>
            <quote type="paraphrase">
              in corporalibus nihil similius invenire possumus intelligibili
              <app>
                <lem type="conjecture-corrected">quam</lem>
                <rdg wit="#L">quod</rdg>
              </app>
              unum <supplied>lumen</supplied>
              multiplicans se in medio peruio.
            </quote>
            <bibl>
              <name ref="#Averroes">Averr.</name>
              ???
            </bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="da-31-l3l3-d7t2ro">
          Et nota quod hic
          <cit>
            <ref>
              <name ref="#Aquinas">Expositor</name>
            </ref>
            <note>
              I have not found this doctrine in the <title
              ref="#Aquinas.Sent-DA">Sententia De anima</title>, but in his
              <title ref="#Aquinas.Sent">Scriptum super libros
              Sententiarum</title> he writes:
              <quote>
                Sciendum tamen est, quod intellectum dupliciter dicitur, sicut
                visum etiam. Est enim primum visum quod est ipsa species rei
                visibilis in potentia existens, quae est etiam perfectio
                videntis, et principium visionis, et medium lumen respectu
                visibilis: et est visum secundum, quod est ipsa res extra
                oculum. Similiter intellectum primum est ipsa rei similitudo,
                quae est in intellectu; et est intellectum secundum quod est
                ipsa res, quae per similitudinem illam intelligitur.
              </quote>
            </note>
          </cit>
          variat suam
          sententiam
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected">aequivocando</lem>
            <rdg wit="#L">aequivoco</rdg>
          </app>
          , intellectum etenim, sicut lumen est actus et perfectio diaphani, sic
          species intelligibilis est perfectio intellectus. Modo ad propositum,
          <app>
            <lem>supposito</lem>
            <rdg wit="#L">suppositam</rdg>
          </app>
          quod intellectus aliquando sumatur per specie intelligibili (sive pro
          intellectu formali secundum
          <cit>
            <ref>
              <name ref="#Albert">Albert<supplied>um</supplied></name>
            </ref>
            <bibl>
              <name ref="#Albert">Albertus Magnus</name>
              <title ref="#Albert.De-intellectu">
                De intellectu et intelligibili
              </title>
              Lib. I, tr. 3, cap. 5, p. 510b (ed. Borgnet).
            </bibl>
            <note>
              He writes:
              <quote>
                <supplied>Intellectus formalis</supplied> est forma omnis
                intellectus secundum esse quod habet intelligibile. Hic autem
                formalis intellectus, non est ille quem quidam formam rei
                intellectivam arbitrantur : quia, sicut jam ostensum est, ille
                non est formalis ad intellectum possibilem : eo quod species est
                possibilis intellectus talium specierum et locus, et omne
                formale esse potius accipit id quod intelligitur ab intellectu
                in quo est, quam quod det sibi esse formale, sicut species et
                locus formalia sunt ad ea ad quae comparantur [etc.]
              </quote>
              First introduced in the context of the intellect in Lib. I, tr. 3,
              cap. 3, p. 501a:
              <quote>
                Est autem intellectus diversitas quam multi Philosophorum
                posuerunt quantum ad ipsas partes animae, quod est intellectus
                possibilis et intellectus agens, de quibus in libro de Anima
                dictum est. Tertius autem est, qui est formalis intellectus,
                quando scilicet forma sciti vel operandi per lucem intellectus
                est apud animam.
              </quote>
              Cf. also idem <title ref="#Albert.Summa-theologiae">Summa
              theologiae</title> Pars II, tr. 15, q. 93, m. 2, p. 201b (ed.
              Borgnet): <quote>Est etiam in anima intellectus formalis sive
              speculativus, qui est adeptio specierum intelligibilium.</quote>
              It does not occur as a term in <title ref="#Albert.De-homine">De
              homine</title> or <title ref="#Albert.De-anima">De anima</title>,
              but it may be connected with <mentioned>intellectus
              speculativus</mentioned>, cf. <title ref="#Albert.Summa-theologiae">Summa
              theologiae</title> Pars II, tr. 4, q. 14, m. 3, p. 169b (ed.
              Borgnet): <quote>Cum multae sunt differentiae intellectus,
              scilicet agens, possibilis, speculativus sive formalis,
              speculativus practicus, adeptus sive possessus, et non adeptus
              <gap reason="editorial">...</gap></quote>
            </note>
          </cit>
          ), unde secundum hoc dicit quod in seperatis a materia est idem
          intellectus et intelligibile. Ista littera non est retorquenda ad
          intelligentias, quia de illis non loquitur <name
          ref="#Aristotle">Philosophus</name> in proposito, sed sumamus quod
          intellectus, qui a nobis intelligitur, est separatus a materia.
          Materia in talibus separatis idem est intellectus, id est species
          intelligibilis, est, inquam, ille idem cum eo quod intellectus in
          separatis a materia, id est in nostro intellectu qui est materialis,
          sed in coniunctis materiae sicut est obiectum materiale ab
          <app>
            <lem>hoc</lem>
            <rdg wit="#L" type="correction-substitution">
              <subst>
                <del>hic</del>
                <add>hoc</add>
              </subst>
              <note>in scribendo</note>
            </rdg>
          </app>
          species separata non est idem tali obiecto.
        </p>
        <p xml:id="da-31-l3l3-fi6v3f">
          Advertendum est modo propter solutionem primae distinctionis quomodo
          dictum Philosophi applicetur ad propositum. Sicut enim nulli competit
          actus calefaciendi nisi habeat formaliter calorem in actu, et in
          istis inferioribus
          <app>
            <lem n="inferioribus" />
            <rdg wit="#L" type="correction-deletion">
              <del rend="erasure"><unclear>sed</unclear></del>
            </rdg>
          </app>
          sic etiam nihil intelligitur nisi habeat intellectum in actu; sed nunc
          intellectus
          <app>
            <lem n="inferioribus" />
            <rdg wit="#L" type="correction-deletion">
              <del rend="erasure">intelligibilis</del>
            </rdg>
          </app>
          possibilis habens species intelligibiles habet intellectum in actu,
          quare ille, cum intelligitur,
          <app>
            <lem>intelligit</lem>
            <note>
              <mentioned>intelligit</mentioned> is followed by two meta-marks
              that might indicate the insertion of some material, but the
              margins are empty.
            </note>
          </app>
          quare si sic est quod talis intellectus in actu est abstractus a
          talibus materialibus, ideo materialia
          <app>
            <lem>intellectu</lem>
            <rdg wit="#L">intellectum</rdg>
          </app>
          carentia sic sunt intelligibilia ita quod
          <app>
            <lem>non</lem>
            <rdg wit="#L" type="correction-addition">
              <add place="above">non</add>
            </rdg>
          </app>
          intelligant. Et ponatur exemplum ut si aliquid infrigidetur
          infrigiditate quae non est in seipso sed in alio, planum est quod
          aliud non infrigidat, sed oportet quod frigus formaliter habeat; sed
          nunc ita est quod obiecta materialia intelliguntur per id quod est in
          alio, et non in ipsis formaliter, quare ipsa, cum intelligantur, non
          intelligunt et sic patet secunda difficultas determinata.
        </p>
        <p xml:id="da-31-l3l3-3fvd13">
          Littera: Ita fuit secunda dubitatio quomodo intellectus esset
          intelligibilis vel sicut substantiae separatae, id est per sui ipsius
          substantiam, vel sicut materialia, id est per speciem. <name
          ref="#Aristotle">Philosophus</name> respondet et, supple intellectus,
          intelligibilis non per se et secundum suam essentiam, sed
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected">est</lem>
            <rdg wit="#L">et</rdg>
          </app>
          intelligibilis sicut intelligibilia, id est per species
          intelligibilium, et cum intellectus intelligit, licet, supple alia,
          non intelligant, et bene est hoc quia intellectus, id est species
          intelligibilis, et quia intelligitur, supple per talem speciem, in
          hiis quae sunt sine materia,
          <app>
            <lem>cuiusmodi</lem>
            <rdg wit="#L">cuius materia</rdg>
          </app>
          est noster intellectus, est idem. <quote type="lemma">In coniunctis
          autem</quote> et cetera, et subdit quia ita est quod intellectus et
          quod intelligitur sunt idem, ipse subdit quod scientia speculativa et
          suum scibile, id est speculativum,
          <app>
            <lem n="speculativum"/>
            <rdg wit="#L" type="correction-deletion">
              <del rend="punct">et</del>
            </rdg>
          </app>
          idem <supplied>quod scitur</supplied>, <unclear>sed</unclear>
          <supplied>scientia</supplied> grammatica est scientia et est aliud
          quod scitur, et naturalis scientia est scientia et est aliud quod
          scitur; et sicut semper scibile est suae scientiae, vel idem vel
          aliter est, scientia est unio specierum scibilium in anima, quia
          secundum
          <cit>
            <ref>
              <name ref="#Averroes">Commentatorem</name> duodecimo <title
              ref="#Aver.Metaph">Metaphysice</title>
            </ref>
            <quote type="paraphrase">
              nostra scientia causata est a rebus eo quod nihil intelligitur
              nisi per abstractionem specierum a rebus
            </quote>
            <bibl>
              <name ref="#Averroes">Averr.</name>
              <title ref="#Averroes.InMetaph">Comm. in Metaph</title>
              ???
            </bibl>
            <note>I haven't found this yet, but compare with <title
            ref="#Averroes.InMetaph">Comm. in Metaph</title> XII, com. 39, p.
            322E--F and com. 50, p. 336B--C (ed. Juncta).</note>
          </cit>
          , ergo idem iudicium est de speciebus intelligibilibus et est etiam de
          scientia. Sed auditum est quod sunt species in intellectu, ergo etiam
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected">est</lem>
            <rdg wit="#L">etiam</rdg>
          </app>
          scientia.
        </p>
        <p xml:id="da-31-l3l3-lii8aq">
          Littera: scientia speculativa et scibile, id est speculativum, sicut
          et noster intellectus, sunt idem, sed ista causa est consideranda cum
          non semper intelligit, id est quare obiecta materialia, cum sint
          intelligibilia, non etiam intelligunt autem, pro
          <mentioned>quia</mentioned>, in habentibus materiam, id est in
          obiectis materialibus, unumquodque est de numero intelligibilium in
          potentia eo quod secundum se non sunt abstracta a materia. Ideo subdit
          <quote type="lemma">quare quidem illis</quote>, id est obiectis
          materialibus, non erit potentia intellectiva nec species
          intelligibilis quae vero intelligit in actu, quia intellectus potentia
          de numero, supple talium que sunt sine materia, et ideo intellectus
          erit in actu quid immateriale, et quia obiecta materialia non sunt
          separata a materia quare, supple et ex hoc <add
          place="above">licet</add> non intelligat ipsum materiale, autem, pro
          <mentioned>tamen</mentioned>, ipsum est intelligibile.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
