<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>    
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Prooemium</title>
        <author>Simon Magister</author>
        <respStmt>
          <persName xml:id="MSC">Michael Stenskjær Christensen</persName>
          <resp>Encoding and transcription</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.1">
          <date when="2018-03-15">March 15, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Michael Stenskjær Christensen</publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L">Leipzig UB 1359, ff. 44r-77v
            <msDesc>
              <physDesc>
                <handDesc>
                  <handNote sameAs="h1" xml:id="L1" scope="major" medium="brown">
                    Main hand. Brown ink.
                  </handNote>
                  <handNote xml:id="h2" scope="minor" medium="black">
                    Secondary hand. Black ink.
                  </handNote>
                  <handNote xml:id="h3" scope="minor" medium="light brown">
                    Tertiary hand. Light brown ink.
                  </handNote>
                </handDesc>
              </physDesc>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/1.0/critical.rng">
      </schemaRef>
      <editorialDecl>
        <p>
          Encoding of this text has followed the recommendations of the
          LombardPress 1.0.0 guidelines for a critical edition.
        </p>
        <p>
          This particular scribe has a bad habit of using the same
          abbreviation for huius and huiusmodi (h9). When I read
          huiusmodi for huius, it will be apparent in a critical note.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-03-15" status="draft" n="0.0.1-dev">
          <p>Revision for first valid encoding.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb n="70-v" ed="#L"/><cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-31-l3l1">
        <p xml:id="da-31-l3l1-5h9rre">
          <quote type="lemma">De parte autem animae.</quote> Secundum <name
          ref="#Philoponus">Iohannem Grammaticum</name> et secundum <name
          ref="#Averroes">Commentatorem</name> loquentes, hoc incipit tertius
          liber de anima. Continuat ipsum ad libros praecedentes sic: Supra
          determinat <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> de parte animae
          irrationali, sicut de vegetativo et sensitivo, hoc intendit
          determinare de parte rationali, sicut de intellectu, et dividitur in
          duas. Primo enim de intellectu praemittit suam intentionem, secundo
          intentum suum exsequitur ibi <quote type="lemma">Si igitur
          intelligere.</quote>
        </p>
        <p xml:id="da-31-l3l1-6i0buj">
          Primo igitur intendit de parte animae rationali, sicut de intellectivo,
          ad cuius evidentiam est notandum quod intellectus multis modis dicitur
          secundum
          <ref>
            <name ref="#Alfarabi">Alfarabium</name> in libello suo <title
            ref="#farabi.DeIntellectu">De intellectu et intelligibili</title>.
          </ref>
          <gap reason="editorial" extent="74" unit="lines">
            Longer discussion of different meanings of intellect based primarily
            on Philoponus.
          </gap>
          <cb ed="#L" n="b"/>
        </p>
        <p xml:id="da-31-l3l1-y0dd0d">
          Deinde cum dicit <quote type="lemma">si igitur intelligere</quote>,
          exsequitur de suo intento, et dividitur in duas secundum quod duo
          consideranda et determinanda. Praemissit primo determinare primum,
          scilicet quam differentiam
          <app>
            <lem>intellectus habet</lem>
            <rdg wit="#L" type="correction-transposition">
              <subst>
                <del>habet intellectus</del>
                <add>intellectus habet</add>
              </subst>
            </rdg>
          </app>
          ad sensum et fantasiam. Secundo autem determinat quomodo fiat
          intelligere, et quale quidem sit illud ibi <quote
          type="lemma">indivisibilium quidem intellectu.</quote> Prima in
          quatuor secundum quod de quadruplici intellectu declarat, ad cuius
          evidentiam est sciendum quod quidam intellectus est vocatus possibilis
          qui recipit omnes species intelligibiles. Alius autem dicitur
          intellectus agens per cuius virtutem intellectus possibilis talis
          species recipit. Tertius est quidem intellectus in actu vicatus.
          Quarto est intelectus materialis et passivus, et secundum hoc
          dividitur pars in quatuor determinat enim primo de intellectu primo,
          secundo de secundo ibi <quote type="lemma">quoniam sicut in omni
          natura</quote>, tertio de tertio ibi <quote type="lemma">idem autem
          secundum actum</quote>, quarto de quarto ibi <quote
          type="lemma">passivus vero intellectus</quote>. Prima in tres. Primo
          enim determinat de intellectu possibili per compositionem ad sensum,
          secundo determinat de intellectu<supplied>s</supplied> possibilis
          obiecto ibi <quote type="lemma">quoniam autem aliud est
          magnitudo</quote>, tertio movet quasdam dubitationes circa ipsum ibi
          <quote type="lemma">Dubitabit autem aliquis.</quote> Prima in duas.
          Primo enim determinat de intellectu per compositionem ad sensum
          secundum convenientiam, secundo determinat de intellectu possibili
          secundum compositionem ad sensum secundum differentiam ibi <quote
          type="lemma">unde et misceri</quote>. Prima in duas, secundum quod duo
          sunt praesens, quae sensus et intellectus possibilis conveniunt,
          secundum ibi <quote type="lemma">necesse itaque.</quote>
        </p>
        <head>
          <supplied ana="#meta-text">
            Dubitatio: quomodo intellectus possibilis possit intelligere se
            secundum ipsius substantiam ex quo receptum oportet esse denudatum a
            natura recepti.
          </supplied>
        </head>
        <p xml:id="da-31-l3l1-rwz0li">
          Et est advertendum quod Iohannes Grammaticus movet hoc
          dubium, quomodo intellectus possibilis possit intelligere
          <app>
            <lem>se</lem>
            <rdg wit="#L" type="correction-addition">
              <add place="above">se</add>
            </rdg>
          </app>
          secundum ipsius substantiam ex quo receptivum oportet esse denudatum a
          natura recepti. Ipse respondet et dicit quod si ita esset quod
          intellectus esset in potentia ad rerum substantias quas deberet
          intelligere ita quod rerum intelligibilium substantias reciperet, tunc
          illa dubitatio locum haberet. Sed modo non est ita. Sed pro tanto
          intellectus dicitur recipere res, quia recipit species rerum
          noscibiliter et ex hoc trahitur distinctio quod intellectum recipere
          intelligibilia dupliciter intelligitur. Uno modo quod sit in potentia
          receptiva, <quote>ad intelligibilia</quote>, id est ad substantias
          intelligibilium, et talis intellectus est falsus. Alio autem modo
          intellectus potest intelligi <quote>in potentia ad
          intelligibilia</quote>, id est ad species et rationes rerum
          intelligibilium quas noscibiliter recipit et sic bene habet veritatum.
          Unde <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> huic concordat postea
          dicens <quote source="III.8">lapis non est in anima, sed species
          eius,</quote> et hoc modo est intelligendum quod intellectus possibilis
          est in potentia receptiva sui ipsius, scilicet specie et ratione, eo
          modo quo patebit.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
