<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sententia super librum De anima</title>
        <author>Simon of Faversham</author>
        <respStmt>
          <persName xml:id="MSC">Michael Stenskjær Christensen</persName>
          <resp>Encoding and transcription</resp>
          <persName xml:id="SE">Sten Ebbesen</persName>
          <resp>Editorial suggestions</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Michael Stenskjær Christensen</publisher>
      </publicationStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.1">
          <date when="2016-01-13">January 13, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L">Leipzig UB 1359, ff. 44r-77v</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation"/>
      <editorialDecl>
        <p>
          This particular scribe has a bad habit of using the same
          abbreviation for huius and huiusmodi (h9). When I read
          huiusmodi for huius, it will be apparent in a critical note.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft" />
    <profileDesc>
      <handNotes>
        <handNote xml:id="h1" scope="major" medium="brown"></handNote>
        <handNote xml:id="h2" scope="minor" medium="black"></handNote>
        <handNote xml:id="h3" scope="minor" medium="light brown"></handNote>
      </handNotes>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb n="70-v" ed="#L"/><cb ed="#L" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <head>
        <supplied ana="#meta-text">
          Dubitatio: quomodo intellectus possibilis possit intelligere se
          secundum ipsius substantiam ex quo receptum oportet esse denudatum a
          natura recepti.
        </supplied>
      </head>
      <p xml:id="31-l3l1-rwz0li">
        Et est advertendum quod Iohannes Grammaticus movet hoc
        dubium, quomodo intellectus possibilis possit intelligere
        <app>
          <lem>se</lem>
          <rdg wit="#L"><add place="above">se</add></rdg>
        </app>
        secundum ipsius substantiam ex quo receptivum oportet esse denudatum a
        natura recepti. Ipse respondet et dicit quod si ita esset quod
        intellectus esset in potentia ad rerum substantias quas deberet
        intelligere ita quod rerum intelligibilium substantias reciperet, tunc
        illa dubitatio locum haberet. Sed modo non est ita. Sed pro tanto
        intellectus dicitur recipere res, quia recipit species rerum
        noscibiliter et ex hoc trahitur distinctio quod intellectum recipere
        intelligibilia dupliciter intelligitur. Uno modo quod sit in potentia
        receptiva, <quote>ad intelligibilia</quote>, id est ad substantias
        intelligibilium, et talis intellectus est falsus. Alio autem modo
        intellectus potest intelligi <quote>in potentia ad
        intelligibilia</quote>, id est ad species et rationes rerum
        intelligibilium quas noscibiliter recipit et sic bene habet veritatum.
        Unde <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> huic concordat postea
        dicens <quote source="III.8"> lapis non est in anima, sed species
        eius,</quote> et hoc modo est intelligendum quod intellectus possibilis
        est in potentia receptiva sui ipsius, scilicet specie et ratione, eo
        modo quo patebit.
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
